+++
title = "വൈജ്ഞാനികവിനിമയവും ഭാഷാസൂത്രണവും"
description = ""
weight = 180
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>ഇതുവരെയുള്ള അധ്യായങ്ങളില്‍ ചര്‍ച്ചചെയ്ത കാര്യങ്ങള്‍ ഏതാനും ചില വാക്യങ്ങളിലായി ഒന്ന്
ക്രോഡീകരിച്ചുനോക്കാം.</p>
<ul>
<li> വിവരങ്ങളുടെയും അനുഭവങ്ങളുടെയും ഉള്‍ക്കാഴ്ചകളുടെയും കൂടിച്ചേരലില്‍ നിന്നുണ്ടാവുന്നതാണ്
അറിവ്. ജനനം മുതല്‍ മരണം വരെ നടക്കുന്ന ഒരു പ്രക്രിയയാണ് അറിവുനേടല്‍.</li>
<li> ഇതുവരെ ലഭ്യമായ അറിവുകളുടെ അടിസ്ഥാനത്തില്‍, അനുഭവങ്ങളിലൂടെയൊ അല്ലാതെയൊ ആര്‍ജിച്ച
അറിവ് സ്വന്തം സ്പീഷീസിനകത്തെ മറ്റുള്ളവരിലേക്ക് കൈമാറാന്‍ കഴിയുന്ന ഒരേയൊരു ജീവിവര്‍ഗം
ഹോമോ സാപ്പിയന്‍സ് മാത്രമാണ്.</li>
<li> മനുഷ്യരുടെ അറിവുല്പാദനം അധ്വാനവുമായി അഭേദ്യമായ രീതിയില്‍ ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു.
പ്രകൃതിയില്‍ ഇടപെട്ടുകൊണ്ടാണ് അറിവുല്പാദനം നടക്കുന്നത്. അറിവുല്പാദനം തുടര്‍ച്ചയായ ഒരു
പ്രക്രിയയാണ്.</li>
<li> അറിവ്, പിന്നിട്ടുപോയ തലമുറകളിലൂടെ വളര്‍ന്നുവരുന്നതും തുടര്‍സമൂഹങ്ങളാല്‍ സൂക്ഷിക്കപ്പെടുന്നതും
വരുംതലമുറകള്‍ക്ക് കൈമാറ്റം ചെയ്യുന്നതുമാണ്. അതിലേക്ക് നിരന്തരം കൂട്ടിച്ചേര്‍ക്കലുകള്‍ നടക്കുന്നു.
പഴയവയുടെ അടിത്തറയിലാണ് പുതിയ അറിവ് രൂപപ്പെടുന്നത്.</li>
<li> സാമൂഹ്യജീവികളാണ് മനുഷ്യര്‍. സമൂഹബന്ധങ്ങളാണ് അറിവിനെ ഉല്പാദിപ്പിക്കുന്നതും
നിര്‍ണയിക്കുന്നതും. സമൂഹത്തിന്റെ നിലനില്പിനും ശരിയായ ദിശയിലേക്കുള്ള മുന്നോട്ടുപോക്കിനും
അറിവിന്റെ സാര്‍വത്രികത ഉണ്ടായേ പറ്റൂ.</li>
<li> മനുഷ്യവംശത്തിന്റെ ചരിത്രത്തിലെ ഒരു സവിശേഷഘട്ടത്തിലാണ് ഭാഷ രൂപമെടുക്കുന്നത്.
സാമൂഹ്യജീവിതവും അറിവുല്പാദനവും മുന്നോട്ടുകൊണ്ടുപോവുന്നതില്‍ വളരെ പ്രധാനപ്പെട്ട ഒരു പങ്കാണ്
ഭാഷ നിര്‍വഹിക്കുന്നത്.</li>
<li> മനുഷ്യരുടെ ഉയര്‍ന്ന മാനസികശേഷികളിലൊന്നാണ് ഭാഷ. ചിന്തയെയും ഭാഷയെയും
വേര്‍തിരിച്ചുകാണാനാവില്ല. അറിവുകള്‍ തലമുറകളിലേക്ക് കൈമാറാന്‍ പ്രയോജനപ്പെടുന്നു എന്നതുമാത്രമല്ല
ഭാഷയുടെ പ്രാധാന്യം. അമൂര്‍ത്തമായ ചിന്തകളിലേക്ക് പ്രവേശിക്കാനും നമുക്ക് പ്രയോജനപ്പെട്ടത് ഭാഷ
തന്നെയാണ്. സാംസ്കാരിക പരിണാമത്തെ യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാക്കിയതും ഭാഷയല്ലാതെ മറ്റൊന്നല്ല.</li>
<li> ആശയങ്ങള്‍ രൂപപ്പെടുന്നത് വ്യക്തികളുടെ തലയ്ക്കകത്താണെങ്കിലും അത് ജീവിക്കുന്നത്
സാമൂഹ്യതലത്തിലാണ്.</li>
<li> വസ്തുനിഷ്ഠമായ പഠനങ്ങളിലൂടെ, നിരീക്ഷണങ്ങളുടെയും പരീക്ഷണങ്ങളുടെയും ഫലമായി
വ്യവസ്ഥപ്പെടുത്തിയ അറിവിനെയാണ് സയന്‍സ് അഥവാ ശാസ്ത്രം എന്ന് പറയുന്നത്. ശാസ്ത്രമെന്നത്
തുടര്‍ച്ചയായി ഈട്ടംകൂടിവരുന്ന ഒരു പ്രക്രിയയാണ്. ഇപ്പോള്‍ ജീവിക്കുന്നവരുടെയും മരിച്ചുപോയവരുടെയും
അനുഭവങ്ങളുടെ ആകെത്തുകയാണത്. </li>
<li> ഏറ്റവും സവിശേഷമായ അറിവന്വേഷണരീതിയാണ് ശാസ്ത്രം. പരീക്ഷണ നിരീക്ഷണങ്ങളും,
അവയിലൂടെ കണ്ടെത്തുന്ന വസ്തുതകളുടെ സിദ്ധാന്തവത്കരണവും, അവയെ വീണ്ടും വീണ്ടും ചോദ്യംചെയ്യലിന്
വിധേയമാക്കുന്ന സവിശേഷമായ രീതിശാസ്ത്രവും സയന്‍സിനെ വ്യതിരിക്തമാക്കുന്നു. ശാസ്ത്രത്തിന്റെ
രീതിയെ പിന്തുടരുന്ന എല്ലാ ചിന്താപദ്ധതികളും മനുഷ്യവംശത്തെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം പ്രധാനമാണ്.
അവയെ വിരുദ്ധധ്രുവങ്ങളിലുള്ളവയെന്ന് മുദ്രകുത്തുന്നത് സ്ഥാപിതതാല്പര്യങ്ങളാണ്. </li>
<li> മനുഷ്യവംശം അറിവ് നേടിയ കഥ ആവേശകരമാണ്. കേവലം നിസ്സഹായമായ ജീവിതാവസ്ഥയില്‍
നിന്ന് കൂട്ടായ അധ്വാനത്തിലൂടെയും ചിന്തയിലൂടെയും അവര്‍ പരിമിതികളെ മുറിച്ചുകടന്നു. സ്വന്തം
ജീവിതത്തിന്റെ വിധാതാക്കളായി. ശിലായുഗം, താമ്രയുഗം, അയോയുഗം, എന്നിങ്ങനെയുള്ള ഓരോ
ഘട്ടവും അതുവരെ ഉണ്ടായിരുന്ന ജീവിതാവസ്ഥകളില്‍നിന്നുള്ള വൈജ്ഞാനികമായ വലിയ
മുന്നേറ്റങ്ങളായിരുന്നു. </li>
<li> നാഗരികതകള്‍ രൂപംകൊണ്ട കാലഘട്ടത്തില്‍ വികസിപ്പിച്ചെടുത്ത എഴുത്തുവിദ്യ
ജ്ഞാനോല്പാദനചരിത്രത്തിലെ കുതിച്ചുചാട്ടമായി മാറി. വാമൊഴിയായി പകര്‍ന്നുവന്ന അറിവുകള്‍
രേഖപ്പെടുത്തിവെക്കാനും പഴയകാലത്തേതിനെക്കാള്‍ മെച്ചപ്പെട്ട രീതിയിലും കൂടിയതോതിലും‍
തലമുറകളിലേക്ക് പകര്‍ന്ന്നല്‍കാനും ഇതിലൂടെ കഴിഞ്ഞു.</li>
<li> പതിനാലാം നൂറ്റാണ്ടിലാരംഭിച്ച നവോത്ഥാനം, പതിനാറ്, പതിനേഴ് നൂറ്റാണ്ടുകളിലെ
വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവം, ജ്ഞാനോദയം എന്നിവയെല്ലാം ചേര്‍ന്ന് വിജ്ഞാനോല്പാദനത്തെ സവിശേഷമായൊരു
തലത്തിലേക്ക് നയിച്ചു. അതുവരെയുണ്ടായിരുന്ന വിശ്വാസങ്ങളും ധാരണകളും തകര്‍ന്നുവീഴുകയും
ആധുനികശാസ്ത്രത്തിന്റെയും ആധുനികചിന്തയുടെയുടെയും നിരവധിയായ വൈജ്ഞാനികമേഖലകളുടെയും
വെന്നിക്കൊടി പാറുകയും ചെയ്തു.</li>
<li> മനുഷ്യരാശിയുടെ ചരിത്രത്തില്‍ ആവേശകരമായ ഒന്നാണ് വൈജ്ഞാനികവിപ്ലവവും അതിനെ തുടര്‍ന്നുള്ള
മുന്നേറ്റവും. എന്നാല്‍, ചരിത്രത്തിന്റെ എല്ലാഘട്ടങ്ങളിലും വിജ്ഞാനോല്പാദനപ്രവര്‍ത്തനങ്ങളില്‍ നിന്ന്
സമൂഹത്തിന്റെ പാതിവരുന്ന സ്ത്രീകളെ ബോധപൂര്‍വം മാറ്റിനിര്‍ത്തുകയോ അര്‍ഹമായ അംഗീകാരം
കൊടുക്കാതിരിക്കുകയോ ചെയ്തെന്ന കാര്യം തിരിച്ചറിയേണ്ടതുണ്ട്. ആ വിവേചനം ഇന്നും
ഒരുതരത്തിലല്ലെങ്കില്‍ മറ്റൊരുതരത്തില്‍ തുടരുന്നു. </li>
<li> അറിവുല്പാദനത്തിന്റെ ഒരു പ്രത്യേകഘട്ടത്തിലാണ് ഔപചാരികമായ പഠനം അഥവാ വിദ്യാഭ്യാസം
എന്നത് രൂപപ്പെട്ടത്. നിര്‍മിക്കപ്പെട്ട അറിവിന്റെ വളരെ ചെറിയ ഒരംശം മാത്രമേ ഇന്നത്തെ
കാലത്ത് ഒരു വ്യക്തിക്ക് പഠിച്ചെടുക്കാന്‍ കഴിയൂ. അറിവ് നിര്‍മിക്കാനുള്ള പ്രക്രിയ
സ്വായത്തമാക്കുകയാണ് പ്രധാനം. അറിവ് നിര്‍മാണമാവട്ടെ സമൂഹത്തിന്റെ ഭാഷ അഥവാ
മാതൃഭാഷയിലൂടെയാണ് ഏറ്റവും നന്നായി നടത്താന്‍ കഴിയുക. കാരണം അറിവുനിര്‍മാണം ഒരു
സാമൂഹികപ്രക്രിയയാണ്.</li>
<li> പിന്നിട്ട കാലഘട്ടങ്ങളില്‍ നിന്ന് വ്യത്യസ്തമായി, സമൂഹത്തിന്റെ ഉല്പാദനവ്യവസ്ഥയില്‍ ഏറ്റവും
പ്രധാനപ്പെട്ട ഘടകമായി അറിവ് ഇന്ന് മാറിയിരിക്കുന്നു. ശാസ്ത്ര-സാങ്കേതികരംഗങ്ങളിലുണ്ടായ
കുതിപ്പുകള്‍ അറിവിന്റെ പൊതുമണ്ഡലമെന്ന സങ്കല്പത്തെ യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാക്കാന്‍ പര്യാപ്തമാണ്. എന്നാല്‍
അറിവിനെ എത്തിപ്പിടിക്കാന്‍ കഴിയുന്നവരും കഴിയാത്തവരുമെന്ന ഒരു വലിയ വിടവ് ഇന്ന്
നിലനില്‍ക്കുന്നു.</li>
<li> സാമൂഹികവും നൈതികവും രാഷ്ട്രീയവുമായ വിശാല അര്‍ത്ഥതലങ്ങളെ ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്ന
വിജ്ഞാനസമൂഹമെന്ന സങ്കല്പത്തിലേക്ക് എത്തിച്ചേരണം. അറിവിന്റെ ഉല്പാദനം മാത്രമല്ല, അതിന്റെ
വിതരണവും വിജ്ഞാനസമൂഹസങ്കല്പത്തില്‍ ഉള്‍ച്ചേരണം. </li>
<li> വിജ്ഞാനാര്‍ജനം, വിജ്ഞാനസൃഷ്ടി, വിജ്ഞാനവിതരണം എന്നിവയ്ക്ക് പ്രാമുഖ്യം നല്‍കുകയും അതിനെ
സമൂഹത്തിന്റെ പുരോഗതിക്ക് പ്രയോജനപ്പെടുന്ന രീതിയില്‍ ഉപയോഗപ്പെടുത്തുകയും ചെയ്യുന്നവയാവണം
വിജ്ഞാനസമൂഹങ്ങളെന്ന യുനെസ്കോയുടെ സങ്കല്പം പ്രാധാന്യമര്‍ഹിക്കുന്നു. അത്, നവലിബറല്‍ വക്താക്കള്‍
മുന്നോട്ടുവെക്കുന്ന വിജ്ഞാനസമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥയില്‍നിന്ന് തുലോം ഭിന്നമായിരിക്കും. അത്തരമൊരു
സമൂഹസങ്കല്പത്തില്‍ വിപുലമായ തോതിലുള്ള ജനാധിപത്യസംവിധാനങ്ങളുടെ വളര്‍ച്ച, എല്ലാത്തരത്തിലുമുള്ള
സംസ്കാരങ്ങളെയും ഭാഷകളെയും വൈവിധ്യങ്ങളെയും ഉള്‍ക്കൊള്ളല്‍, ഗുണമേന്മയുള്ളതും
സാര്‍വത്രികമായതുമായ വിദ്യാഭ്യാസം തുടങ്ങിയവ പ്രധാന ഘടകങ്ങളാണ്.</li>
<li> സ്വതന്ത്രവിജ്ഞാനം, സ്വതന്ത്രലഭ്യതാപ്രസ്ഥാനം തുടങ്ങിയവയുടെ പ്രസക്തി ഈ പശ്ചാത്തലത്തിലാണ്
നാം നോക്കിക്കാണേണ്ടത്. ഇത്തരം പ്രസ്ഥാനങ്ങളെ വളര്‍ത്തുകയും വിപുലീകരിക്കുകയും ചെയ്യേണ്ടത്
രാഷ്ട്രീയ അജണ്ടകളില്‍ പരമപ്രധാനമാവണം.</li>
<li> വൈജ്ഞാനികമേഖലകള്‍ക്ക് അവയുടെ ഉള്ളടക്കം കൈകാര്യം ചെയ്യാനായി സവിശേഷമായൊരു
ഭാഷാരീതിയുണ്ട്. നാമതിനെ വൈജ്ഞാനികഭാഷയെന്ന് വിളിക്കുന്നു. </li>
<li> മനുഷ്യവ്യവഹാരങ്ങളില്‍ വളരെ പ്രധാനപ്പെട്ട ഒന്നെന്ന നിലയിലും സംസ്കാരവുമായി അഭേദ്യമാം
വണ്ണം ഇഴുകിച്ചേര്‍ന്ന ഒന്നെന്ന നിലയിലും, ഓരോ സമൂഹത്തിനും അവരുടെ ഭാഷയില്‍ വിജ്ഞാനം
കൈകാര്യം ചെയ്യാനും സ്വാംശീകരിക്കാനും വിതരണം ചെയ്യാനും അവകാശവും
അവസരങ്ങളുമുണ്ടാവണം.</li>
<li> വൈജ്ഞാനികവ്യവഹാരങ്ങളുടെ മണ്ഡലത്തില്‍ വ്യത്യസ്തകാലഘട്ടങ്ങളില്‍ വ്യത്യസ്തഭാഷകള്‍ അധീശത്വം
പുലര്‍ത്തിവന്നതായി കാണാം. സമൂഹത്തിലെ അധികാരബന്ധങ്ങള്‍ക്കനുസരിച്ച് വൈജ്ഞാനികഭാഷകളുടെ പദവി
മാറിയും മറിഞ്ഞും വന്നിട്ടുണ്ട്. ഇന്ന് ഇംഗ്ലീഷ്ഭാഷയുടെ അധീശത്വമാണ് ഈ രംഗത്ത്
നിലനില്‍ക്കുന്നത്.</li>
<li> അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള വൈജ്ഞാനികവ്യവഹാരങ്ങള്‍ക്ക് ഉതകുന്ന ഒരു പൊതുഭാഷ
ഉരുത്തിരിച്ചെടുക്കാനുള്ള ഗൌരവമായ ശ്രമങ്ങള്‍ നടന്നിരുന്നു. അതിന് നേതൃത്വം നല്‍കിയ ചിലരുടെ
പിടിവാശികളും ലോകരാഷ്ട്രീയ സ്ഥിതിഗതികളില്‍ പൊടുന്നനെ വന്ന മാറ്റങ്ങളും ആ ദിശയിലുള്ള
പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളുടെ മുന്നില്‍ വിലങ്ങുതടിയായി.</li>
<li> ശീതയുദ്ധകാലത്ത് യന്ത്രങ്ങളുടെ സഹായത്തോടെയുള്ള പരിഭാഷകള്‍ക്കായി വലിയതോതില്‍ പണം
മുടക്കിയെങ്കിലും അതുകൊണ്ട് കാര്യമായ ഗുണങ്ങള്‍ കൈവരിക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞില്ല.
സാങ്കേതികവിദ്യാരംഗത്ത് സമീപകാലത്ത് കൈവരിച്ച കുതിച്ചുചാട്ടം ഇന്ന് വലിയ പ്രതീക്ഷകള്‍
ഉയര്‍ത്തുന്നുണ്ട്. എങ്കിലും വൈജ്ഞാനികസാഹിത്യരംഗത്തെ പരിഭാഷകള്‍ക്ക് അത് എത്രമാത്രം
പ്രയോജനപ്പെടുമെന്ന് കണ്ടറിയേണ്ടിയിരിക്കുന്നു.</li>
</ul>
<p>വിജ്ഞാനത്തെ ചരിത്രപരമായി വിശകലനം ചെയ്യുകയും അതിന്റെ സമകാലീന സാമൂഹ്യാവസ്ഥയിലുള്ള
പ്രാധാന്യത്തെ അടയാളപ്പെടുത്തുകയും ചെയ്യുകയെന്ന ഈ അടിത്തറയില്‍ നിന്നുകൊണ്ടാണ് നമ്മള്‍
വൈജ്ഞാനികവിനിമയരംഗത്തെ ഭാഷാസ്ഥിതിയെ വിശകലനം ചെയ്യുന്നത്. തീര്‍ച്ചയായും ഇതിലൊരു
രാഷ്ട്രീയം ഉണ്ട്. ജനകോടികളെ ചൂഷണത്തിന് വിധേയമാക്കാനും തങ്ങളുടെ ലാഭം പരമാവധി
വര്‍ധിപ്പിക്കാനും വിജ്ഞാനത്തെ ഉപയോഗിക്കുന്ന അധീശശക്തികള്‍ക്കെതിരായ രാഷ്ട്രീയം.</p>
<p>സാര്‍വദേശീയതലത്തില്‍ വൈജ്ഞാനികവിനിമയരംഗത്ത് നിലനില്‍ക്കുന്ന പ്രശ്നങ്ങള്‍ക്ക് പരിഹാരങ്ങള്‍
നിര്‍ദേശിക്കുകയെന്നത് ഈ പുസ്തകത്തിന്റെ ലക്ഷ്യമല്ല; അത് എളുപ്പവുമല്ല. നിലനില്‍ക്കുന്ന പ്രശ്നങ്ങള്‍ക്ക്
ഒറ്റ ഉത്തരം എന്നത് ശാസ്ത്രീയവുമല്ല. പ്രശ്നങ്ങളെ സമഗ്രമായി വിലയിരുത്തുകയെന്നതാണ് പ്രധാനം.
നിരവധി ആളുകള്‍ അത്തരം പ്രക്രിയകളിലൂടെ കടന്നുപോവുമ്പോള്‍ ഉത്തരങ്ങളിലേക്ക് നയിക്കുന്ന ചില
ഘടകങ്ങള്‍ ഉയര്‍ന്നുവന്നേക്കാം. അവയെ പ്രയോജനപ്പെടുത്തി അന്വേഷണങ്ങള്‍ അടുത്ത തലത്തിലേക്ക്
വികസിപ്പിക്കണം. അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലും ദേശീയതലത്തിലും പ്രാദേശികഭാഷകളുടെ തലത്തിലുമൊക്കെ
ഇത്തരം ചര്‍ച്ചകളും പരിശോധനകളും നടക്കണം. അത്തരമൊരു ചര്‍ച്ചയില്‍ പരിഗണിക്കേണ്ട ചില
കാര്യങ്ങളിലൂടെ നമുക്ക് കടന്നുപോകാം. അതിലേക്കു കടക്കുന്നതിനു മുമ്പായി ഭാഷാസൂത്രണമെന്ന പദത്തെ
ചെറുതായൊന്ന് പരിചയപ്പെടേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<h3 class="section-head" id="ഭാഷാസൂത്രണമെന്നാല്‍"><a
href="#ഭാഷാസൂത്രണമെന്നാല്‍">ഭാഷാസൂത്രണമെന്നാല്‍</a></h3>
<p>ഭാഷ ആസൂത്രണം ചെയ്യാന്‍ കഴിയുമോ എന്ന ചോദ്യം പുതിയതല്ല. വര്‍ഷങ്ങള്‍ക്കുമുമ്പ് തുടങ്ങിയ
ചര്‍ച്ചയാണത്. പുതിയകാലത്തെ തിരിച്ചറിവുകളുടെ വെളിച്ചത്തില്‍ പുതിയതലത്തിലുള്ള ചര്‍ച്ച തുടരുന്നു.
ഭാഷയെന്നത് ഒരു സാമൂഹികവിഭവമാണെന്ന കാഴ്ചപ്പാട് ഇതിന്നു പുറകിലുണ്ട്. വളരെ സമ്പന്നവും
നിര്‍ണായകപ്രാധാന്യമുള്ളതുമായ ഒരു സാമൂഹികവിഭവം. മറ്റേതൊരു സാമൂഹികവിഭവത്തെയും പോലെ
അതിനെ സംരക്ഷിക്കണം. ഏറ്റവും മികച്ചരീതിയില്‍ ശാസ്ത്രീയമായ ആസൂത്രണ പ്രവര്‍ത്തനങ്ങള്‍ നടത്തുകയും
വേണം. രാഷ്ട്രങ്ങളില്‍ നിലനില്‍ക്കുന്ന ഭാഷാവൈവിധ്യം, പരിഹരിക്കപ്പെടേണ്ട ഒരു പ്രശ്നമാണെന്ന
നിലയില്‍ നോക്കിക്കണ്ട മുന്‍കാല കാഴ്ചപ്പാടിന് കടകവിരുദ്ധമായ ഒന്നാണിത്. ഒരു ഭാഷ നശിച്ചാല്‍ ഒരു
വിഭവം നശിച്ചു എന്നാണ് അര്‍ത്ഥം. ഭാഷയെ ഒരു വിഭവമെന്ന നിലയില്‍ നോക്കിക്കാണുമ്പോള്‍ അതിന്റെ
ഉപയോഗമണ്ഡലങ്ങള്‍ വര്‍ധിപ്പിക്കാനും അതിന്റെ പദവി വര്‍ധിപ്പിക്കാനും കഴിയും.</p>
<p>ഭാവിയെ ലക്ഷ്യമിട്ടുള്ള പ്രവര്‍ത്തനമായി ഭാഷാസൂത്രണത്തെ ചൂണ്ടിക്കാണിക്കാറുണ്ട്.
നിശ്ചിതകാലയളവിനെ ലക്ഷ്യമിട്ടുകൊണ്ട് ഭാഷയുടെ ഉള്ളടക്കത്തിലും അതിന്റെ പദവിയിലും
സംഭവിക്കേണ്ട മാറ്റം മുന്നില്‍ക്കണ്ടുകൊണ്ടുള്ള പ്രവര്‍ത്തനമാണത്. നിശ്ചിതസമൂഹത്തില്‍
നിശ്ചിതഭാഷയുടെ ഉപയോഗത്തിന്റെ സ്വഭാവത്തില്‍ മാറ്റം വരുത്താന്‍വേണ്ടി ഉദ്ദേശ്യലക്ഷ്യങ്ങളും
തന്ത്രങ്ങളും വികസിപ്പിച്ചെടുക്കുന്നതിനെയാണ് ഭാഷാസൂത്രണമെന്ന് പറയുന്നത്. ഭാഷയുടെ ഇല്ലായ്മകളെ
പൂരിപ്പിച്ചും പോരായ്മകളെ പരിഹരിച്ചുമാണ് അത് മുന്നേറുന്നത്.</p>
<p>ഭാഷ രൂപപ്പെട്ട് അധികകാലം കഴിയുന്നതിനുമുമ്പുതന്നെ ഭാഷയെ മെച്ചപ്പെടുത്താനുള്ള
പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളും ആരംഭിച്ചിട്ടുണ്ടാവുമെന്ന് കരുതാം. പലരീതിയില്‍, പല കാലങ്ങളില്‍, പല ഭാഷകളില്‍
അത്തരം പ്രവര്‍ത്തനങ്ങള്‍ നടന്നിട്ടുണ്ടാവും. എന്നാല്‍, അക്കാദമികതലത്തിലുള്ള ഒരു പഠനമേഖലയായി
ഭാഷാസൂത്രണം രൂപാന്തരപ്പെട്ടിട്ട് ഏതാനും ദശകങ്ങളേ ആയിട്ടുള്ളൂ. കോളണിഭരണത്തില്‍നിന്ന്
രാഷ്ട്രങ്ങള്‍ സ്വതന്ത്രമായ വേളയില്‍ അവിടങ്ങളിലെ ഭാഷാസാഹചര്യങ്ങളോട്
പ്രതിപ്രവര്‍ത്തിച്ചുകൊണ്ടാണ് ഈ പഠനമേഖല ജന്മംകൊണ്ടത്. ഇന്നത് വിപുലമായൊരു പഠനമേഖലയായി
വളര്‍ന്നിരിക്കുന്നു. പുതിയകാലത്തെ ഭാഷാപ്രശ്നങ്ങളെ അഭിസംബോധന ചെയ്യുന്നു.</p>
<p>ആധുനികമായ വൈജ്ഞാനികവിഷയങ്ങള്‍ കൈകാര്യംചെയ്യാന്‍ കഴിയുംവിധം ഭാഷകളെ ഒരുക്കുന്നതില്‍
ഭാഷാസൂത്രണം പ്രയോജനപ്പെടുന്നു. ഭാഷയുടെ ശേഖരങ്ങളില്‍ പുതിയ വിഭവങ്ങള്‍ ചേര്‍ക്കുക, പഴയവയുടെ
മെച്ചപ്പെടുത്തലുകള്‍ നടത്തുക, ലിപിപരമായും വര്‍ണപരമായും ഭാഷയെ ശക്തിപ്പെടുത്തുക, ആവശ്യമായ
സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍ പ്രദാനം ചെയ്യുക തുടങ്ങിയവയോടൊപ്പം ഭാഷയുടെ അന്തസ്സും കീര്‍ത്തിയും
ഉയര്‍ത്തുന്നതിലും ഭാഷാസൂത്രണം പ്രധാനമാണ്. നിലവിലുള്ള ഗതിയില്‍ മാറ്റംവരുത്താനുള്ള ബോധപൂര്‍വമായ
ഇടപെടലെന്ന നിലയില്‍ ആസൂത്രണനയങ്ങളും പരിപാടികളും രൂപപ്പെടുത്തുമ്പോള്‍ തീര്‍ച്ചയായും പുതിയ
മണ്ഡലങ്ങളെ ഒപ്പം ചേര്‍ത്തുനിര്‍ത്താനുള്ള ശേഷി ഭാഷ കൈവരിക്കും. (ഭാഷാസൂത്രണത്തെക്കുറിച്ച് കൂടുതല്‍
അറിയുന്നതിന് ഈ ലേഖകന്റെ ഭാഷാസൂത്രണം: പൊരുളും വഴികളും എന്ന പുസ്തകം കാണുക.)
അന്താരാഷ്ട്രതലത്തില്‍ വൈജ്ഞാനികവിനിമയരംഗത്ത് നിലനില്‍ക്കുന്ന അസന്തുലിതാവസ്ഥകളെ
പരിഹരിക്കുന്നതില്‍ ഭാഷാസൂത്രണത്തെ എങ്ങനെയൊക്കെ പ്രയോജനപ്പെടുത്താമെന്ന്
പരിശോധിക്കേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<h3 class="section-head" id="നിലവിലുള്ള സ്ഥിതി വിലയിരുത്തുമ്പോള്‍"><a
href="#നിലവിലുള്ള സ്ഥിതി വിലയിരുത്തുമ്പോള്‍">നിലവിലുള്ള സ്ഥിതി വിലയിരുത്തുമ്പോള്‍</a></h3>
<p>അന്താരാഷ്ട്ര ശാസ്ത്രഭാഷകളായി ത്രിമൂര്‍ത്തികള്‍ നിലനിന്നിരുന്ന അവസ്ഥയില്‍ നിന്നും പ്രകടമായ
മാറ്റങ്ങള്‍ വരുന്നത് 1930 കള്‍ മുതലാണെന്ന് കഴിഞ്ഞ അധ്യായത്തിലെ ചിത്രം ഒന്നില്‍ നമ്മള്‍ കണ്ടതാണ്.
അന്താരാഷ്ട്ര വൈജ്ഞാനികവിനിമയത്തിനായി ഇംഗ്ലീഷല്ലാതെ മറ്റു ഭാഷകള്‍ ഇപ്പോള്‍ എത്രമാത്രം
ഉപയോഗിക്കപ്പെടുന്നു എന്നതിന് വ്യക്തമായ ഡാറ്റകള്‍ ലഭ്യമല്ല. ചില വിഷയമേഖലകളില്‍ -
പ്രത്യേകിച്ച് മാനവിക വിഷയങ്ങളില്‍- ഫ്രഞ്ച്, ജര്‍മന്‍, സ്പാനിഷ്, ഇറ്റാലിയന്‍ തുടങ്ങിയ ഭാഷകള്‍
ഇംഗ്ലീഷിനോടൊപ്പം പ്രയോജനപ്പെടുത്തുന്നുണ്ട് എന്ന വാദം സത്യമോ മിഥ്യയോ എന്ന് ഇനിയും
പഠനങ്ങളിലൂടെ വ്യക്തമാവേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<p>വൈജ്ഞാനികവ്യവഹാരങ്ങള്‍ ഏത് ഭാഷയില്‍ വേണമെന്ന് അന്തിമമായി തീരുമാനിക്കുന്നത്
വ്യക്തികളാണെങ്കിലും അവരുടെ തിരഞ്ഞെടുപ്പ് നിരവധി ഘടകങ്ങളെ ആസ്പദമാക്കിയായിരിക്കും.
നിലനില്‍ക്കുന്ന സാഹചര്യങ്ങളാണ് അതിന് ഒരാളെ പ്രേരിപ്പിക്കുന്നത്. ശാസ്ത്രപ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളിലെ
ഓരോ രാജ്യത്തിന്റെയും പങ്കും ആ രാജ്യത്തിന്റെ സാമ്പത്തിക അവസ്ഥയുമായി
ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നതായി കാണാം. ശാസ്ത്രപ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളിലെ അമേരിക്കയുടെ മുന്‍തൂക്കം
ലോകസാമ്പത്തികസ്ഥിതിയിലെ അവരുടെ സ്ഥാനത്തെത്തന്നെയാണ് അടയാളപ്പെടുത്തുന്നത്. എന്തുകൊ ണ്ടാണ്
ഇംഗ്ലീഷ് മാതൃഭാഷയോ ദേശീയഭാഷയോ അല്ലാത്ത ആളുകള്‍ തങ്ങളുടെ പ്രബന്ധങ്ങളും പുസ്തകങ്ങളും
ഇംഗ്ലീഷില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കാന്‍ തയ്യാറാവുന്നത്‍? തങ്ങള്‍ക്ക് കൂടുതല്‍ മെച്ചം ലഭിക്കുന്നത് ഇംഗ്ലീഷില്‍
പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്നതാണെന്ന് അവര്‍ കരുതുന്നതുകൊണ്ടുതന്നെ. കൂടുതല്‍ വിപുലമായ വായനാസമൂഹം, കൂടുതല്‍
തുടര്‍ അവസരങ്ങള്‍, കൂടുതല്‍ ഫണ്ടുകള്‍, മെച്ചപ്പെട്ട ജോലി... ഇങ്ങനെ അളവുപരമായും ഗുണപരമായും
മെച്ചപ്പെട്ട അവസരങ്ങളെ കാംക്ഷിക്കുന്നവരെ കുറ്റപ്പെടുത്തുന്നതില്‍ അര്‍ത്ഥമില്ല. മറ്റൊരു രീതിയില്‍
പറഞ്ഞാല്‍ കമ്പോളതാല്പര്യങ്ങള്‍ ഇവിടെ പ്രധാനമായ റോള്‍ വഹിക്കുന്നു. രാഷ്ട്രീയബലാബലങ്ങള്‍
ശാസ്ത്രഭാഷയെ സ്വാധീനിച്ചതാണ് ഒന്നാം ലോകയുദ്ധാനന്തരമുണ്ടായ ജര്‍മന്‍ ബഹിഷ്കരണത്തില്‍ നമ്മള്‍
കണ്ടത്.</p>
<p>സയന്‍സ് സൈറ്റേഷന്‍ ഇന്‍ഡക്സ് (SCI), സോഷ്യല്‍ സയന്‍സ് സൈറ്റേഷന്‍ ഇന്‍ഡക്സ് (SSCI), ആര്‍ട്സ് &amp;
ഹ്യുമാനിറ്റീസ് സൈറ്റേഷന്‍ ഇന്‍ഡക്സ് (A &amp; HCI) തുടങ്ങിയ സൈറ്റേഷന്‍ ഇന്‍ഡക്സുകളാണ്
വൈജ്ഞാനികവിനിമയത്തിലെ ഭാഷകളെ സ്വാധീനിക്കുന്ന മറ്റൊരു പ്രധാനഘടകം. ഇംഗ്ലീഷിന്റെ
പ്രാമാണ്യം ഉറപ്പിക്കുന്നതിലും പ്രചരിപ്പിക്കുന്നതിലും ഇവ നിര്‍ണായകമായ പങ്ക് വഹിച്ചുപോരുന്നു.
പക്ഷപാതപരമായ നിലപാട് കൈക്കൊള്ളുന്ന ഇവ നിശ്ചിത 'നിലവാര'മുള്ള ഇംഗ്ലീഷ് ജേണലുകളില്‍ത്തന്നെ
പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്നതിനെ ഉയര്‍ത്തിക്കാട്ടുന്നു. വിവിധ വിഷയമേഖലകളിലുള്ള ബിബ്ലിയോഗ്രാഫിക്കല്‍
ഡാറ്റാബേസുകളും അവ രൂപപ്പെടുന്ന പ്രദേശത്തെ ഭാഷയോട് പക്ഷപാതപരമായ നിലപാട്
കൈക്കൊള്ളുന്നവയാണ്. സൈറ്റേഷന്‍ ഇന്‍ഡക്സില്‍ കടന്നുവരാനായി പൂര്‍ണമായും ഇംഗ്ലീഷിലുള്ള ഉള്ളടക്കം
തന്നെ പ്രസിദ്ധീകരിക്കാന്‍ ജേണലുകള്‍ നിര്‍ബന്ധിക്കപ്പെടുന്നു. ജേണലുകളുടെ എഡിറ്റോറിയല്‍ ബോര്‍ഡ്
അംഗങ്ങളെ തിരഞ്ഞെടുക്കുന്നതില്‍പ്പോലും ഇംഗ്ലീഷ്ഭാഷ ഒരു ഘടകമായി കണക്കാക്കാറുണ്ടെന്ന്
പറയുന്നു.</p>
<p>ഇംഗ്ലീഷേതര ഭാഷകളില്‍ തങ്ങളുടെ കണ്ടെത്തലുകള്‍ വിനിമയം ചെയ്യാന്‍ തീരുമാനിക്കുന്ന
വ്യക്തികള്‍, കോണ്‍ഫറന്‍സുകള്‍, മറ്റുതരത്തിലുള്ള കൂടിച്ചേരലുകള്‍, ജേണലുകള്‍ എന്നിങ്ങനെ
അക്കാദമികരംഗത്തുനിന്നുതന്നെ നിഷ്കാസിതരാവുമെന്ന അവസ്ഥ നിലനില്‍ക്കുന്നു. ഇംഗ്ലീഷേതരഭാഷകര്‍
തങ്ങളുടെ ഭാഷയ്ക്കുപുറമേ ഇംഗ്ലീഷുകൂടി പഠിക്കുന്നു. എന്നാല്‍, ഇംഗ്ലീഷ് ദേശ്യഭാഷയായുള്ളവര്‍
മറ്റുഭാഷകളൊന്നും പഠിക്കേണ്ട ആവശ്യമില്ല, അവരതിന് തയ്യാറുമല്ല. ആംഗ്ലഫോണ്‍ എന്ന്
വിളിക്കപ്പെടുന്ന വിഭാഗം ഇന്ന് പൊതുവേ ഏകഭാഷ ഉപയോഗിക്കുന്നവരായി (monolingual)
മാറിയിട്ടുണ്ട്. അമേരിക്കന്‍ സര്‍വകലാശാലകള്‍ ഒരു ഘട്ടത്തില്‍ വിദേശഭാഷാപഠനത്തില്‍നിന്ന്
വിട്ടുനിന്നതായി നേരത്തെ ചൂണ്ടിക്കാണിച്ചതാണല്ലൊ. വിദേശഭാഷാപഠനത്തില്‍ ചുവടുമാറ്റത്തിന്
ഇംഗ്ലീഷേതരരാജ്യങ്ങളും തയ്യാറാവുന്നുണ്ട് എന്നതും കാണാതിരുന്നുകൂടാ. ജപ്പാനിലെ പതിവനുസരിച്ച്
സര്‍വകലാശാലാതലത്തില്‍ ഇംഗ്ലീഷും മറ്റൊരു വിദേശഭാഷയും പഠിക്കേണ്ടതുണ്ടായിരുന്നെങ്കില്‍ 1991
മുതല്‍ അവിടെ വിദേശഭാഷയെന്ന നിലയില്‍ ഇംഗ്ലീഷ് മാത്രം പഠിച്ചാല്‍ മതി.</p>
<p>പല ജേണലുകളും തങ്ങളുടെ പേരുകള്‍ മാറ്റുകയും ഇംഗ്ലീഷ് ഉള്ളടക്കത്തിലേക്ക് ചുവടുമാറ്റം നടത്തുകയും
ചെയ്തകാര്യം കഴിഞ്ഞ അധ്യായത്തില്‍ സൂചിപ്പിച്ചിരുന്നല്ലോ. ഇന്ന് മറ്റ് ഭാഷകളിലിറങ്ങുന്ന ജേണലുകള്‍
പലതും അവയുടെ ഇംഗ്ലീഷ് പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളില്‍ നിന്നുള്ള വരുമാനമുപയോഗിച്ചാണ് ദേശ്യഭാഷയിലെ
ജേണലുകളെ നിലനിര്‍ത്തിപ്പോരുന്നത്. ഫ്രാന്‍സിലെ പ്രസിദ്ധമായ പാസ്ചര്‍ ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ടുപോലും അവരുടെ
ജേണലുകളില്‍ അബ്സ്ട്രാക്റ്റുകള്‍ മാത്രം ഫ്രഞ്ചില്‍ നിലനിര്‍ത്തി ഉള്ളടക്കം പൂര്‍ണമായും ഇംഗ്ലീഷിലേക്ക്
മാറ്റാന്‍ നിര്‍ബന്ധിതരായി. ഇത് അവിടെ വലിയതോതിലുള്ള പ്രതിഷേധങ്ങള്‍ ഉയര്‍ത്തിയിരുന്നു. ശാസ്ത്ര-
സാമൂഹികശാസ്ത്രരംഗത്തുമാത്രം ഒതുങ്ങിനിന്ന പ്രതിഭാസമല്ല ഇത്. ലോകത്തിലെ പ്രമുഖ
ഭാഷാസംഘടനയായ ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ അസോസിയേഷന്‍ ഓഫ് അപ്ലൈഡ് ലിംഗ്വിസ്റ്റിക്സ് 1960 കളുടെ
തുടക്കത്തിലാണ് രൂപീകരിക്കപ്പെട്ടത്. അതിന്റെ പേരുതന്നെ ഫ്രഞ്ചുഭാഷയിലാണ് രൂപപ്പെടുത്തിയത്
(AILA- Association Internationale de Linguistique Appliquée അസോസിയാസ്യോം
ആന്തര്‍നാ സൊനാല് ദ് ലിംഗ്വിസ്റ്റിക്ക് ആപ്ലിക്കേ). ബഹുഭാഷിത്വത്തെ (plurilingualism)
വളര്‍ത്തുകയാണ് അതിന്റെ ധര്‍മംതന്നെ. എന്നാല്‍ AILA Review എന്ന അവരുടെ ജേണല്‍ 2003 മുതല്‍
ഇംഗ്ലീഷ്‌മാത്ര ഉള്ളടക്കത്തിലേക്ക് മാറി. എഴുത്തുകാര്‍ക്കുള്ള ജേണലിന്റെ മാര്‍ഗനിര്‍ദേശങ്ങളില്‍
രചനകള്‍ ഇംഗ്ലീഷിലായിരിക്കണം (articles should be written in English)
എന്നുകാണാം.</p>
<p>വിവിധ രാജ്യങ്ങളിലെ ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസരംഗത്തും ഇംഗ്ലീഷ് സജീവമായ ഒരു സാന്നിധ്യമായി
മാറിക്കഴിഞ്ഞു. യൂറോപ്യന്‍ യൂണിയനകത്ത് നടക്കുന്ന സ്റ്റുഡന്റ് എക്സ്‌ചേഞ്ച് പരിപാടികളിലും ഇംഗ്ലീഷ്
പ്രധാന താരമായി മാറിയിട്ടുണ്ട്. ജര്‍മനി ഇതിനെ കൈകാര്യം ചെയ്തത് മറ്റൊരു
രീതിയിലായിരുന്നു. അവര്‍ ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ ഡിഗ്രി പ്രോഗ്രാമുകള്‍ ഇംഗ്ലീഷില്‍ ആരംഭിക്കുകയും ക്രമേണ
കോഴ്സിന്റെ കുറേ ഭാഗങ്ങളെങ്കിലും ജര്‍മനിലേക്ക് മാറ്റുകയും ചെയ്യുന്ന തന്ത്രം കൈക്കൊണ്ടു.
ഇതിനായി ആദ്യമേ സമാന്തരമായി വിദ്യാര്‍ത്ഥികള്‍ക്ക് ജര്‍മന്‍ഭാഷയുടെ പഠനം അവര്‍ ഒരുക്കി. ഇതൊരു
വിജയമാണെന്ന് പറയുന്നു. മുന്‍കോളണിരാജ്യങ്ങളില്‍ നേരത്തെതന്നെ ഉന്നതവിദ്യാഭ്യാസമേഖലയിലും
ചിലയിടങ്ങളില്‍ അതിനുതാഴെയും ഇംഗ്ലീഷ് പഠനമാധ്യമമാണ്. പ്രത്യേകിച്ച് ശാസ്ത്രവിഷയങ്ങള്‍ക്ക്.
തൊണ്ണൂറുകളോടെ ലോകമാകെ ഇംഗ്ലീഷ് മാധ്യമവിദ്യാഭ്യാസത്തിനായുള്ള വലിയതോതിലുള്ള മുറവിളികള്‍
ഉയര്‍ന്നു. ആഗോളവത്കരണനയങ്ങളുടെ വ്യാപനത്തെത്തുടര്‍ന്നുണ്ടായ ഒരു പ്രത്യേകസ്ഥിതിവിശേഷമായിരുന്നു
അത്. ഇംഗ്ലീഷില്‍ പഠിച്ചാലേ തൊഴില്‍ക്കമ്പോളത്തില്‍ പിടിച്ചുനില്‍ക്കാന്‍ കഴിയൂ എന്നതായിരുന്നു
ഇതിന്റെ പുറകിലുള്ള ന്യായീകരണം.</p>
<p>ഇംഗ്ലീഷ്ഭാഷയുടെ ഇത്തരത്തിലുള്ള വ്യാപനം ഇംഗ്ലീഷേതരരാജ്യങ്ങളിലുയര്‍ത്തിയ പ്രശ്നങ്ങള്‍ വളരെ
ആഴത്തിലുള്ളതായിരുന്നു. ഒരു വിഷയമെന്ന തോതില്‍ നേരത്തേതന്നെ ഇംഗ്ലീഷ് പഠിച്ചുപോരുന്ന നമ്മള്‍ക്ക്
അതിന്റെ പ്രശ്നങ്ങള്‍ ബോധ്യപ്പെടാന്‍ വിഷമമാണ്. മറ്റു പലരാജ്യങ്ങളിലും ഒരു വിഷയമെന്ന നിലയില്‍
പോലും ഇംഗ്ലീഷ് നിലവിലുണ്ടായിരുന്നില്ല. പലരെ സംബന്ധിച്ചും ഇംഗ്ലീഷ് അതികഠിനമായൊരു
ഭാഷയാണ്. ജാപ്പനീസ്, ചൈനീസ് പോലുള്ള ഭാഷകര്‍ക്ക് ഇംഗ്ലീഷിന്റെ ഘടന എളുപ്പത്തില്‍ പഠിച്ചെടുക്കാന്‍
കഴിയുന്ന ഒന്നല്ല. നിലവാരമുള്ള പുസ്തകങ്ങള്‍, യോഗ്യരായ അധ്യാപകര്‍, അതിനുവേണ്ടിവരുന്ന ചെലവ്
എന്നിങ്ങനെ പ്രശ്നങ്ങള്‍ നിരവധിയാണ്. ഇംഗ്ലീഷുമായി സാമ്യമുള്ള ഭാഷകളിലുള്ളവര്‍ക്കുപോലും
ഇംഗ്ലീഷില്‍ നൈപുണി നേടുകയെന്നത് ശ്രമകരമായി. ഇങ്ങനെ വിഷമമനുഭവിക്കുന്ന ആളുകളുടെ എണ്ണം അത്ര
ചെറുതല്ല. ഇതിന്റെ സ്വാഭാവിക പരിണതി അത്തരമാളുകള്‍ അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള വൈജ്ഞാനിക
വിനിമയവേദികളില്‍ നിന്ന് ഒഴിഞ്ഞുനില്‍ക്കുകയെന്നതാണ്. കോണ്‍ഫറന്‍സുകളില്‍ നിന്നും പ്രമുഖമായ
ജേണലുകളില്‍ നിന്നുമെല്ലാം ഇവര്‍ നിഷ്കാസിതരാവും. 1990 ല്‍ ജര്‍മന്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞരില്‍ നിന്ന് ഒരു
ചോദ്യാവലിയിലൂടെ ശേഖരിച്ച വിവരമനുസരിച്ച് 19 % ആളുകള്‍ ചിലപ്പോഴെങ്കിലും
അന്താരാഷ്ട്രസമ്മേളനങ്ങളില്‍നിന്ന് ഒഴിഞ്ഞുനിന്നവരാണ്. 33 ശതമാനം പേര്‍ പ്രബന്ധങ്ങള്‍
പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്നതില്‍ നിന്ന് വിട്ടുനിന്നു. 25 % പേര്‍ ഇംഗ്ലീഷ് ഉപയോഗിക്കേണ്ട
വ്യക്തിബന്ധങ്ങളില്‍ നിന്ന് മാറിനിന്നു.</p>
<p>ശാസ്ത്രഭാഷയുടെ മേഖലയിലെ അധീശത്വത്തെക്കുറിച്ച് പറയുമ്പോള്‍ സോവിയറ്റ് യൂണിയന്റെ
തകര്‍ച്ചയ്ക്കുശേഷം രൂപപ്പെട്ട ഏകധ്രുവലോകത്തെ അടയാളപ്പെടുത്താതിരിക്കാന്‍ കഴിയില്ല. ശാസ്ത്ര-
സാങ്കേതികരംഗത്തെ മാത്രമല്ല, മാധ്യമം, സാംസ്കാരികവ്യവസായം, മിലിട്ടറി എന്നിങ്ങനെ
നിരവധി മേഖലകളില്‍ എതിരില്ലാത്ത തേരാളിയാണിന്ന് അമേരിക്ക. നിരവധിയായ സാമ്പത്തിക
സ്ഥാപനങ്ങളുടെയും സംഘടനകളുടെയും ഗതി നിര്‍ണയിക്കുന്നത് അമേരിക്കയാണ്. ആഗോളവത്കരണനയങ്ങളുടെ
പരിണതിയായി രാജ്യാതിര്‍ത്തികള്‍ പേരിനുമാത്രമാവുകയും ഒരു പുതിയ ആഗോളക്രമം ഉടലെടുക്കുകയും
ചെയ്തിരിക്കുന്നു. ഈ ആഗോളക്രമം ഇംഗ്ലീഷ്ഭാഷയെ പുല്‍കുന്നതാണ്. പുതിയ ലോകത്തിന്റെ മുഖമുദ്രയായ
ട്രാന്‍സ് നാഷണല്‍ കോര്‍പ്പറേഷനുകളും അതുപോലുള്ള സംവിധാനങ്ങളും ഇംഗ്ലീഷിനെയാണ്
പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കുന്നത്. അമേരിക്കയുടെ നേതൃത്വത്തിലുള്ള ശാസ്ത്രസംഘടനകളുടെ നയങ്ങള്‍ വിവിധ
രാജ്യങ്ങളിലെ ശാസ്ത്രസ്ഥാപനങ്ങളെയും ശാസ്ത്രനയത്തെയും പ്രത്യക്ഷമായും പരോക്ഷമായും
സ്വാധീനിക്കുന്നുണ്ട്. ശാസ്ത്രവിദ്യാഭ്യാസത്തിന്റെ നയവും പരിപാടികളും മാറ്റിയെഴുതപ്പെടുന്നുണ്ട്.
എന്നാല്‍ ദേശീയഭാഷകളുടെ പ്രാധാന്യം കുറയുകയാണെങ്കിലും പ്രാദേശികഭാഷകളുടെ വികസനത്തിനുള്ള
സാധ്യതകള്‍ തുറക്കുകയാണെന്ന് സെന്റര്‍ ഫോര്‍ യൂറോപ്യന്‍ ഏന്റ് ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ സ്റ്റഡീസ് റിസര്‍ച്ചിന്റെ
ഡയറക്ടറായിരുന്ന സ്യൂ റൈറ്റ് നെപ്പോലുള്ളവര്‍ ചൂണ്ടിക്കാട്ടിയിട്ടുമുണ്ട്.</p>
<h3 class="section-head" id="ഭാഷാസൂത്രണത്തിന് ചെയ്യാവുന്നത്"><a
href="#ഭാഷാസൂത്രണത്തിന് ചെയ്യാവുന്നത്">ഭാഷാസൂത്രണത്തിന് ചെയ്യാവുന്നത്</a></h3>
<p>ഇന്ന്, മറ്റുഭാഷകളുടെ മുകളില്‍ ഇംഗ്ലീഷ് നേടിയിട്ടുള്ള സ്ഥാനത്തെ ആധിപത്യം (dominance),
സാമ്രാജ്യത്വം (imperialism), അധീശത്വം (hegemony) എന്നിങ്ങനെയെല്ലാം
വ്യത്യസ്തവാക്കുകളില്‍ പലരും വിശേഷിപ്പിക്കാറുണ്ട്. ഇവയുടെയെല്ലാം അര്‍ത്ഥതലങ്ങള്‍ വേറെയാണ്.
ആധിപത്യമെന്നത് സ്വഭാവപരമായ ഒന്നാണെങ്കില്‍ സാമ്രാജ്യത്വം രാഷ്ട്രീയമായ ഒന്നാണ്.
അധീശത്വമാകട്ടെ മാനസികവും. അതിന്റെ വിശദാംശങ്ങളിലേക്ക് കടക്കുന്നില്ല. ഏതായാലും
അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള ശാസ്ത്രഭാഷകളുടെ പദവി കാലാകാലങ്ങളില്‍ മാറിവന്നിട്ടുണ്ടെന്ന് ഇതിനകം
നാം കണ്ടു. ശാസ്ത്രഭാഷയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട നിരവധി പഠനങ്ങള്‍ നടത്തിയ ജര്‍മന്‍ ഭാഷാശാസ്ത്രജ്ഞന്‍
ഉള്‍റിഷ് അമോണ്‍‍ (Ulrich Ammon) ഇന്ന് മൂന്നുതരത്തിലുള്ള ഭാഷാസമൂഹങ്ങളുണ്ടെന്ന്
ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുന്നു.</p>
<p>1-ആംഗ്ലഫോണുകള്‍ അഥവാ ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷകസമൂഹം</p>
<p>2-ഇംഗ്ലീഷല്ലാത്ത എന്നാല്‍ അന്താരാഷ്ട്രശാസ്ത്രഭാഷയായി മുമ്പ് ഉപയോഗിക്കപ്പെട്ടിരുന്ന ഭാഷകള്‍
ഉപയോഗിക്കുന്നവര്‍</p>
<p>3-അന്താരാഷ്ട്ര ശാസ്ത്രഭാഷയായോ അന്താരാഷ്ട്ര ബന്ധഭാഷയായോ ഒരിക്കലും
ഉപയോഗിക്കപ്പെട്ടിട്ടില്ലാത്ത ഭാഷകള്‍ ഉപയോഗിക്കുന്നവര്‍. ഭൂരിഭാഗം ഭാഷകളും ഈ
ഗണത്തില്‍പ്പെടുന്നു.</p>
<p>ഇതില്‍ രണ്ടാംവിഭാഗത്തില്‍പ്പെടുന്നവരാണ് ഏറ്റവും വലിയ വൈഷമ്യങ്ങള്‍ നേരിടുന്നതെന്നും അമോണ്‍
പറയുന്നു. അവര്‍ക്ക് പുതിയ സാഹചര്യത്തെ ഉള്‍ക്കൊള്ളുക എളുപ്പമല്ല. എന്നാല്‍ മൂന്നാം
വിഭാഗത്തില്‍പ്പെടുന്നവര്‍‍ മുന്‍കാലങ്ങളില്‍ പ്രത്യേക സൗഭാഗ്യങ്ങള്‍ അനുഭവിച്ചവരല്ല. അവരെ
സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം കൂടുതല്‍ വിദേശഭാഷകള്‍ പഠിക്കേണ്ടതില്ല എന്ന സൗകര്യവും ഇപ്പോളുണ്ട്. എന്നാല്‍
പ്രത്യേക നിലവാരത്തിലുള്ള ഇംഗ്ലീഷെന്നത് അവര്‍ക്കും പ്രശ്നമുണ്ടാക്കുന്നുണ്ട്. വൈജ്ഞാനിക
വിനിമയരംഗത്തെ ഭാഷാപ്രശ്നത്തെ അഭിസംബോധന ചെയ്യുമ്പോള്‍ ഈ വ്യത്യസ്തവിഭാഗങ്ങളെ
വ്യത്യസ്തമായിത്തന്നെ പരിഗണിക്കേണ്ടിവരും.</p>
<p>ഇംഗ്ലീഷിലുള്ള ശാസ്ത്രപുസ്തകങ്ങള്‍ വലിയതോതില്‍ വായിക്കപ്പെടുകയും ചര്‍ച്ചയാവുകയും ചെയ്യുമ്പോള്‍
മറ്റുഭാഷകളിലിറങ്ങുന്ന ശാസ്ത്രപുസ്തകങ്ങള്‍ ശ്രദ്ധിക്കപ്പെടാതെപോവുന്നു. ഇത് തീര്‍ച്ചയായും
ശാസ്ത്രവിജ്ഞാനവിനിമയരംഗത്തെ സമതുലനമില്ലായ്മയെയാണ് ചൂണ്ടിക്കാട്ടുന്നത്. തന്റെ കാഴ്ചപ്പാട്
എംപിരിക്കലായ പഠനങ്ങളിലൂടെയോ നിലവിലുള്ള ഡാറ്റകളുടെ പരിശോധനകളിലൂടെയോ
തെളിയിക്കപ്പെടേണ്ടതുണ്ട് എന്ന ആമുഖത്തോടെ നിലവിലുള്ള ശാസ്ത്രവിജ്ഞാനവിനിമയത്തെ അമോണ്‍ ഇങ്ങനെ
ചിത്രീകരിക്കുന്നു.</p>
<p>1-ഏത് ഭാഷാപശ്ചാത്തലത്തിലുള്ള ശാസ്ത്രജ്ഞരും മറ്റുഭാഷകളില്‍ നിന്നുള്ളതിനേക്കാള്‍ കൂടുതല്‍
ഇംഗ്ലീഷില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിച്ചവയാണ് വായിക്കുന്നത് (അവരുടെ സ്വന്തം ഭാഷയെ ഒഴിച്ച്). - വസ്തുത
A</p>
<p>2-ഏത് ഭാഷാപശ്ചാത്തലത്തിലുള്ള ശാസ്ത്രജ്ഞരും അന്താരാഷ്ട്രഭാഷകളല്ലാത്തവയില്‍
നിന്നുള്ളതിനേക്കാള്‍ അന്താരാഷ്ട്രഭാഷകളിലെ (ഇംഗ്ലീഷ് ഒഴികെയുള്ള) പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങള്‍
വായിക്കുന്നു. - വസ്തുത B</p>
<p>3-ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷകര്‍ (Anglophones), ഇംഗ്ലീഷേതര ഭാഷകരുടെ (non-Anglophones)
ഇംഗ്ലീഷ് പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളേക്കാള്‍, ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷകരുടെ ഇംഗ്ലീഷ് പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങള്‍ വായിക്കുന്നു.
- വസ്തുത C, D</p>
<p>4-ഇംഗ്ലീഷേതര ഭാഷകര്‍ മറ്റ് ഇംഗ്ലീഷേതരഭാഷകരുടെ പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളേക്കാള്‍‍ കൂടുതലായി
ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷകരുടെ പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങള്‍ വായിക്കുന്നു (സ്വന്തം ഭാഷയിലുള്ളവരുടേതിനെ ഒഴിച്ച്).-
വസ്തുത C (D)</p>
<p>താഴെ പറയുന്ന വസ്തുതകളായിരിക്കാം ഈ അസന്തുലിതാവസ്ഥയ്ക്ക് അടിസ്ഥാനം.</p>
<p>A-ശാസ്ത്രജ്ഞരുടെ ഇടയില്‍ പൊതുവായുള്ള ഇംഗ്ലീഷ് പരിജ്ഞാനം.</p>
<p>B-അന്താരാഷ്ട്ര ഭാഷകളല്ലാത്തവയെ അപേക്ഷിച്ച്‍ അന്താരാഷ്ട്രഭാഷകളിലുള്ള വിപുലമായ
പരിജ്ഞാനം.</p>
<p>C-ആംഗ്ലഫോണ്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞരുടെ ഉയര്‍ന്ന അന്തസ്സ് (യു എസ് സര്‍വകലാശാലകളുടെ പരിവേഷത്തിന്റെ
ഭാഗം).</p>
<p>D-വ്യത്യസ്ത രാജ്യങ്ങളിലോ വ്യത്യസ്ത ഭാഷാസമൂഹങ്ങളിലോ ഉള്ളവരെ അപേക്ഷിച്ച് ഒരേ
രാജ്യത്തെയോ ഒരേ ഭാഷാസമൂഹത്തിലെയോ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്കിടയില്‍ ഉണ്ടാവുന്ന ഐക്യദാര്‍‍ഢ്യം.</p>
<p>ഈ രൂപത്തിലല്ലെങ്കില്‍ മറ്റൊരു രൂപത്തില്‍ വൈജ്ഞാനികവിനിമയരംഗത്ത് അസന്തുലിതാവസ്ഥ
നിലനില്‍ക്കുന്നുണ്ട് എന്നത് ആര്‍ക്കും നിഷേധിക്കാന്‍ കഴിയുമെന്ന് തോന്നുന്നില്ല. ഈ അപഭ്രംശങ്ങളെ
പരിഹരിക്കുകയായിരിക്കണം ഭാഷാസൂത്രണ പരിപാടികളുടെ ലക്ഷ്യം. അത് അത്ര എളുപ്പമുള്ള കാര്യമല്ല
എന്നതില്‍ സംശയമില്ല. ഏറ്റവും പ്രധാനപ്രശ്നം ശാസ്ത്രനേട്ടങ്ങളും അതുണ്ടാക്കുന്ന കീര്‍ത്തിയും‍ ഈ
അസന്തുലിതാവസ്ഥയിലേക്ക് നയിക്കുന്ന നിര്‍ണായകഘടകമായി മാറുന്നു എന്നതാണ്. ഒപ്പം അതത്
ഭാഷാസമൂഹത്തിന്റെ സമ്പത്തും സാമൂഹികഘടനയും ഇതുമായി ബന്ധപ്പെട്ടുമിരിക്കുന്നു. ഈ ഘടകമാകട്ടെ
സാമൂഹികഘടനകളില്‍ ആഴത്തില്‍ വേരുകളുള്ളതായതിനാല്‍ ഭാഷാസൂത്രണപരിപാടികള്‍ക്ക് മാത്രമായി
പൂര്‍ണമായി പരിഹരിക്കാനും പ്രയാസമാണ്. ഭാഷാനയങ്ങള്‍ക്കും ഭാഷാസൂത്രണ പരിപാടികള്‍ക്കും
അഭിമുഖീകരിക്കേണ്ട ഇതുപോലുള്ള പ്രശ്നങ്ങളുടെ സങ്കീര്‍ണതയെ മുന്‍നിര്‍ത്തിയാണ് സര്‍വാശ്ലേഷിയായ ഒരു
സിദ്ധാന്തം ഭാഷാസൂത്രണത്തിന് ഇല്ലെന്ന് റോബര്‍ട്ട് കൂപ്പര്‍ അഭിപ്രായപ്പെട്ടത്. ഓരോ പ്രദേശത്തും ഓരോ
സാഹചര്യത്തിലും ഭാഷാസൂത്രണത്തിന് ഇടപെടാനുള്ള പ്രശ്നങ്ങളും സാഹചര്യങ്ങളും വ്യത്യസ്തവും
വ്യതിരിക്തവുമായിരിക്കും. പ്രശ്നങ്ങള്‍ക്ക് കാരണമായ സാമൂഹികാവസ്ഥകളുടെ സങ്കീര്‍ണതകള്‍
ഉള്‍ക്കൊള്ളാതെയും പരിഗണിക്കാതെയും നടത്തുന്ന ഏതൊരു പരിഷ്കരണവും പരാജയത്തിലേക്കേ
നയിക്കൂ.</p>
<p>വൈജ്ഞാനികവിനിമയരംഗത്തെ അസന്തുലിതാവസ്ഥയുടെ ദോഷങ്ങളെ പരിഗണിക്കുന്ന അവസരത്തില്‍
മറുവാദങ്ങളെയും കണക്കിലെടുക്കേണ്ടതുണ്ട്. ശാസ്ത്ര, സാമൂഹികശാസ്ത്ര മേഖലകളില്‍ ഒറ്റ ഭാഷയെന്ന
അവസ്ഥ പ്രദാനംചെയ്യുന്ന സൗകര്യങ്ങളെക്കുറിച്ച് പലരും ചൂണ്ടിക്കാണിക്കാറുണ്ട്. പല പല ഭാഷകള്‍
പഠിക്കേണ്ടതിനുപകരം ഒറ്റഭാഷ പഠിച്ചാല്‍മതിയെന്ന വാദം തള്ളിക്കളയേണ്ടതില്ല. കുറെയധികം
ആളുകള്‍ക്ക് അത് ആശ്വാസമാണ്. നേരത്തെ ചൂണ്ടിക്കാണിച്ച മൂന്നാം വിഭാഗത്തിലുള്ളവര്‍ അത്തരം സൗകര്യം
അനുഭവിക്കുന്നവരാണ്. ആംഗ്ലഫോണ്‍ വിഭാഗത്തില്‍പ്പെടുന്നവര്‍ കൂടുതല്‍ സൗകര്യം അനുഭവിക്കുന്നു. അവര്‍ക്ക്
മറ്റ് ഭാഷകളേ പഠിക്കേണ്ട എന്ന സൗകര്യവുമുണ്ടല്ലോ. ശാസ്ത്രസ്ഥാപനങ്ങള്‍ക്കും പ്രസാധകര്‍ക്കും
അവരുടെതായ സൗകര്യങ്ങളുണ്ട്. പക്ഷേ, ഇതോടൊപ്പം പരിഗണിക്കേണ്ട കാര്യം
മാനവരാശിക്കൊട്ടാകെ, പ്രത്യേകിച്ച് വൈജ്ഞാനികമുന്നേറ്റത്തിന് ഇത് നേട്ടങ്ങളാണോ കോട്ടങ്ങളാണോ
നല്‍കുന്നത് എന്നതാണ്. ഒറ്റയടിക്ക് ഉത്തരത്തിലേക്ക് കടക്കാന്‍ കഴിയില്ല. നേട്ടകോട്ട വിശ്ലേഷണത്തില്‍
പല പല ഘടകങ്ങളെയും പരിശോധിക്കേണ്ടി വരും.</p>
<p>ഏതായാലും ശാസ്ത്രയശസ്സോ ശാസ്ത്രനേട്ടങ്ങളോ രാഷ്ട്രങ്ങളുടെ സമ്പത്തോ മാത്രമല്ല
ഭാഷാസൂത്രണത്തിന്റെ ലക്ഷ്യം; ചുരുങ്ങിയപക്ഷം ഹ്രസ്വകാലലക്ഷ്യമെങ്കിലും. ഭാഷാനൈപുണികളും
ഭാഷാര്‍ജനവും അതിന് ലക്ഷ്യം വെക്കേണ്ടിവരും. അതിലൂടെ വിജ്ഞാനാര്‍ജനം മെച്ചപ്പെടുമെന്നതില്‍
തര്‍ക്കമില്ലതന്നെ. സ്വന്തം ഭാഷയെ അടിസ്ഥാനമാക്കുന്നത് വിജ്ഞാനാര്‍ജനത്തിന് കൂടുതല്‍ വിശാലമായ
തലങ്ങള്‍ തുറക്കുന്നു. അതോടൊപ്പം ഇന്നത്തെ ലോകാവസ്ഥയെ തിരിച്ചറിയുകയും ബഹുഭാഷിത്വത്തെ
പരിഗണിക്കുകയും ചെയ്യേണ്ടത് ആവശ്യമല്ലേ? എല്ലാവരും അവരുടെ താല്പര്യങ്ങള്‍ക്കനുസരിച്ച്
മാതൃഭാഷയ്ക്കുപുറമേ മറ്റുഭാഷകളുടെ പഠനത്തിലേക്ക് പോവുന്ന ഒരു സ്ഥിതിവിശേഷം വിഭാവനം
ചെയ്തുകൂടേ? ലോകം മുഴുക്കെ ഏകഭാഷയിലേക്ക് മാറുന്നത് ഗുണം ചെയ്യുമോ? ജനതകളുടെ
സാംസ്കാരികവൈവിധ്യങ്ങളെയും സ്വത്വത്തേയും ഭാഷാനീതിയേയും സാമൂഹികനീതിയേയും അപ്പടി
നിരാകരിക്കാന്‍ കഴിയുമോ? ബഹുഭാഷാസാഹചര്യത്തില്‍ ശാസ്ത്രജ്ഞരുടെയും മറ്റു പണ്ഡിതരുടെയും
ആശയവിനിമയം എങ്ങനെ സുസാധ്യമാക്കാം? വൈജ്ഞാനികവ്യവഹാരങ്ങള്‍ക്ക് നിരവധി ഭാഷകള്‍ ഉണ്ടായിരുന്ന
കാലം, ത്രിമൂര്‍ത്തികള്‍ ഉണ്ടായിരുന്ന കാലം, ഇംഗ്ലീഷിന്റെ അധീശത്വകാലം ഇവയെല്ലാം
ഏതുതരത്തിലാണ് വൈജ്ഞാനികമുന്നേറ്റത്തെ ബാധിച്ചത്? കൂടുതല്‍ കൂടുതല്‍ ഭാഷകള്‍ പഠിക്കേണ്ടി വരുന്നതിന്
നാം നല്‍കേണ്ടിവരുന്ന വിലയെന്താണ്? കൃത്രിമഭാഷകള്‍ക്കുവേണ്ടിയും യന്ത്രതര്‍ജമകള്‍ക്കു വേണ്ടിയും നടന്ന
ശ്രമങ്ങളില്‍നിന്ന് ഉള്‍ക്കൊള്ളേണ്ട പാഠമെന്താണ്? ആ ദിശയിലുള്ള പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളെ
എഴുതിത്തള്ളേണ്ടതുണ്ടോ? സാങ്കേതികവിദ്യകളിലുണ്ടായിക്കൊണ്ടിരിക്കുന്ന വിപ്ലവങ്ങള്‍ ഈ പ്രശ്നത്തെ
മറികടക്കാന്‍ സഹായിക്കുമോ? പരിഭാഷയുടെ രംഗത്ത് കുതിച്ചുചാട്ടമുണ്ടായാല്‍ത്തന്നെ
വൈജ്ഞാനികവിനിമയരംഗത്തെ അസന്തുലിതാവസ്ഥയ്ക്ക് അത് പരിഹാരമാവുമോ? ഇത്തരത്തിലുള്ള നിരവധി
ചോദ്യങ്ങള്‍ക്ക് വസ്തുനിഷ്ഠമായ ഉത്തരങ്ങള്‍ തേടിയേ പറ്റൂ.</p>
<p>ഈ രംഗത്തെ പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളുടെ പ്രധാന ലക്ഷ്യങ്ങളായി കാണേണ്ട അ‍ഞ്ചുകാര്യങ്ങള്‍ ഉള്‍റിഷ് അമോണ്‍‍
ചൂണ്ടിക്കാട്ടുന്നത് ഇങ്ങനെയാണ്.</p>
<ul>
<li> ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷകരും ഇംഗ്ലീഷേതര ഭാഷകരുമായ ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്കിടയില്‍ വിവരവിനിമയത്തിലെ
തടസ്സങ്ങള്‍ കുറയ്ക്കല്‍‍. ഒപ്പം വ്യത്യസ്ത ഭാഷാപശ്ചാത്തലത്തില്‍ നിന്നുള്ള ഇംഗ്ലീഷേതര
ഭാഷകര്‍ക്കിടയിലും.</li>
<li> സാര്‍വദേശീയമായി ലഭ്യമാവുന്ന തരത്തില്‍ ഇംഗ്ലീഷേതരഭാഷകളില്‍ സംഗ്രഹീതമായ രൂപത്തില്‍
ശാസ്ത്രവിജ്ഞാനമെത്തിക്കല്‍.</li>
<li> ഇംഗ്ലീഷേതര ഭാഷകര്‍ക്ക് ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷകരോട് ആശയവിനിമയത്തിലുള്ള അസൗകര്യങ്ങള്‍
കുറയ്ക്കല്‍.</li>
<li> അടുത്തിടെ അന്താരാഷ്ട്ര ശാസ്ത്രഭാഷാപദവി നഷ്ടപ്പെട്ട ഭാഷാ ഉപയോക്താക്കളായ
ശാസ്ത്രജ്ഞരുടെ വൈഷമ്യങ്ങള്‍ ലഘൂകരിക്കല്‍.</li>
<li> അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള ആശയവിനിമയത്തിനായില്ലെങ്കിലും ചുരുങ്ങിയത് സ്വന്തം
ഭാഷകസമൂഹത്തിനകത്തെങ്കിലും പ്രയോജനപ്പെടുന്ന രീതിയില്‍ നിരവധി ഭാഷകളെ വിജ്ഞാനഭാഷകളായി
നിലനിര്‍ത്തല്‍.</li>
</ul>
<p>ഈ ലക്ഷ്യങ്ങള്‍ സാധ്യമാക്കാനായി സ്റ്റാറ്റസ് പ്ലാനിങ്ങ് (പദവിപരമായ ആസൂത്രണം), കോര്‍പ്പസ്
പ്ലാനിങ്ങ് (ഘടനാപരമായ ആസൂത്രണം), അക്വിസിഷന്‍ പ്ലാനിങ്ങ് (സമാര്‍ജനപരമായ ആസൂത്രണം) എന്നീ
മൂന്ന് ഘടകങ്ങളിലും ഊന്നേണ്ടിവരും (ഭാഷാസൂത്രണം പ്രധാനമായും മൂന്ന് തരത്തിലുള്ളവയായാണ്
കണക്കാക്കുന്നത്). മാത്രമല്ല, പ്രശ്നത്തിന്റെ എല്ലാവശങ്ങളും ബന്ധപ്പെട്ടവരെ ബോധ്യപ്പെടുത്താന്‍
ഉതകുംവിധമുള്ള വിപുലമായ കാമ്പെയ്നും ഇതിന്റെ ഭാഗമായുണ്ടാകണം. അന്താരാഷ്ട്ര
വൈജ്ഞാനികവിനിമയത്തില്‍ ഇംഗ്ലീഷേതരഭാഷകര്‍ നേരിടുന്ന വൈഷമ്യങ്ങളും ദുരവസ്ഥയും ഇംഗ്ലീഷ്ഭാഷകരെ
ബോധ്യപ്പെടുത്തുകയെന്നത് പരമപ്രധാനമാണ്. പ്രയോഗത്തില്‍നിന്ന് സിദ്ധാന്തത്തിലേക്ക് പോവുന്ന രീതി
കൈക്കൊള്ളുകയാണ് ഉത്തമം. ആധുനിക ഭാഷാസൂത്രണസമീപനങ്ങള്‍ മുന്നോട്ടുവെക്കുന്ന, താഴെനിന്ന്
മുകളിലേക്കുള്ള (bottom up) ആസൂത്രണമായിരിക്കും ഉചിതം. വ്യക്തികളില്‍ നിന്നുതുടങ്ങി, അവരുടെ
സ്ഥാപനങ്ങള്‍, സംഘടനകള്‍, സര്‍ക്കാരുകള്‍ എന്നിങ്ങനെ ക്രമാനുഗതമായ രീതിയില്‍ വികസിച്ച്
അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലേക്ക് കടക്കാന്‍ കഴിയണം. തീര്‍ച്ചയായും യുനെസ്കോയെപ്പോലുള്ള സംവിധാനങ്ങള്‍ക്ക്
വലിയറോളുകള്‍ ഇക്കാര്യത്തില്‍ നിര്‍വഹിക്കാനുണ്ട്. പ്രശ്നത്തിന്റെ ഗൗരവം ബോധ്യപ്പെടുത്തേണ്ടവരുടെ
കൂട്ടത്തില്‍ ജേണലുകള്‍, അബ്സ്ട്രാക്റ്റ് ജേണലുകള്‍, സൈറ്റേഷന്‍ ഇന്‍ഡക്സുകള്‍ തുടങ്ങിയ നിരയും പ്രധാനം
തന്നെ.</p>
<p>അസമത്വങ്ങള്‍ നേരിടുന്നവര്‍ക്കുള്ള ആശ്വാസത്തെക്കുറിച്ച് ചര്‍ച്ച ചെയ്യവെ, ജൊനാഥന്‍ പൂള്‍
(Jonathan Pool), ഫിലിപ്പ് വാന്‍ പരീജിസ് (Philippe van Parijs) എന്നിവര്‍
നഷ്ടപരിഹാരമെന്ന ആശയം മുന്നോട്ടുവച്ചിട്ടുണ്ട്. ഭാഷാപരമായ പ്രത്യേകാനുകൂല്യങ്ങള്‍ (privilege)
അനുഭവിക്കുന്ന രാഷ്ട്രങ്ങള്‍ മറ്റുള്ളവര്‍ക്ക് നഷ്ടപരിഹാരം നല്‍കുകയെന്നതാണ് അവരുടെ നിര്‍ദേശം.
അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള സംഘടനകള്‍, സമ്മേളനങ്ങള്‍ എന്നിവയുടെ ചെലവ് പ്രിവിലേജ് അനുഭവിക്കുന്ന
രാജ്യങ്ങള്‍ വഹിക്കുന്ന കാര്യം ആലോചിക്കാം. അതുപോലെ കൂടുതല്‍ ഭാഷ പഠിക്കാന്‍
നിര്‍ബന്ധിക്കപ്പെടുന്നവരുടെ ചെലവുകള്‍ക്ക് നഷ്ടപരിഹാരം നല്‍കാം. കോണ്‍ഫറന്‍സുകളിലെ പരിഭാഷകളുടെ
ചെലവുകള്‍ വഹിക്കാം... പക്ഷേ, ഇത്തരം കാര്യങ്ങളൊക്കെ പ്രായോഗികമാക്കാന്‍ പ്രയാസമാണ്.
മറ്റൊരു കാര്യം ആലോചിക്കാവുന്നത് ഇംഗ്ലീഷേതരഭാഷകളിലുണ്ടാവുന്ന മികച്ച പുസ്തകങ്ങളെ ഇംഗ്ലീഷ്
പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളിലൂടെ പരിചയപ്പെടുത്തുകയെന്നതാണ്. മികച്ചതും തനിമയാര്‍ന്നതുമായ രചനകള്‍
മറ്റുഭാഷകളിലായതിനാല്‍ മാത്രം ശ്രദ്ധിക്കപ്പെടാതെ പോവുന്നുണ്ട്. ചില രംഗങ്ങളില്‍ ആദ്യപഥികര്‍
ഇംഗ്ലീഷേതര ഭാഷകരായതുമൂലം ചരിത്രത്തില്‍നിന്നുതന്നെ തുടച്ചുനീക്കപ്പെടുകയും പിന്നീട് ഇംഗ്ലീഷ്
ഭാഷയിലൂടെ അക്കാര്യം ആവിഷ്കരിച്ചവര്‍ കൊണ്ടാടപ്പെടുകയും ചെയ്യുന്നുണ്ട്.</p>
<h3 class="section-head" id="ഗ്ലോബലിഷ് എന്ന ആശയം"><a
href="#ഗ്ലോബലിഷ് എന്ന ആശയം">ഗ്ലോബലിഷ് എന്ന ആശയം</a></h3>
<p>ഇംഗ്ലീഷേതരഭാഷകര്‍ക്ക് ഏറ്റവും പ്രയാസം സൃഷ്ടിക്കുന്നത് ഒരുപക്ഷേ, ജേണലുകളും മറ്റും
നിഷ്കര്‍ഷിക്കുന്ന 'നിലവാരം' ഉള്ള ഇംഗ്ലീഷ് (standard english) എന്നതാണ്. ഇംഗ്ലീഷ് ഒരു
ബന്ധഭാഷ (lingua franca) എന്ന അവസ്ഥവിട്ട് ലോകഭാഷയായി മാറിക്കഴിഞ്ഞിരിക്കുന്നു
എന്നൊക്കെയുള്ള അവകാശവാദം പലരും ഉന്നയിക്കാറുണ്ട്. ആഗോള ഇംഗ്ലീഷ് (world english)
എന്നൊക്കെ പ്രയോഗിക്കുമെങ്കിലും അതിനെ സൂക്ഷ്മമായി പരിശോധിക്കേണ്ടതുണ്ട്. അത്തരത്തില്‍
ആഗോളമായ ഒരു ഇംഗ്ലീഷ് ഇന്ന് ഏതായാലും നിലവിലില്ല. പലയിടങ്ങളിലും ഉപയോഗിക്കുന്ന ഇംഗ്ലീഷുകള്‍
പരസ്പരം ആശയവിനിമയം സുഗമമായി സാധ്യമല്ലാത്ത തരത്തിലുള്ളവയാണ് എന്നത് മറച്ചുവെക്കപ്പെടുന്നു.
അമേരിക്കന്‍ ഇംഗ്ലീഷ്, ബ്രിട്ടീഷ് ഇംഗ്ലീഷ്, ആഫ്രിക്കന്‍ ഇംഗ്ലീഷ്, ഇന്ത്യന്‍ ഇംഗ്ലീഷ് എന്നിങ്ങനെ
ഇംഗ്ലീഷുകള്‍ പല തരമുണ്ട്. വേള്‍ഡ് ഇംഗ്ലീഷ് എന്നതിനുപകരം വേള്‍ഡ് ഇംഗ്ലീഷസ് എന്നാണ്
ഉപയോഗിക്കേണ്ടത് എന്ന് ചൂണ്ടിക്കാണിച്ചത് ഇന്ത്യന്‍ ഭാഷാശാസ്ത്രജ്ഞനായ ബ്രജ് കച്ച്റു ആണ്. അദ്ദേഹം
മുന്നോട്ടുവച്ച ഇംഗ്ലീഷ് സര്‍ക്കിളുകള്‍ എന്ന സങ്കല്പനം പ്രസിദ്ധമാണ്.</p>
<p>പൊതുവായ കേന്ദ്രമുള്ള കുറെ വൃത്തങ്ങളിലൂടെ ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷകസമൂഹത്തെ അടയാളപ്പെടുത്തുകയാണ്
കച്ച്റു ചെയ്തത്. പരമ്പരാഗതമായി ഇംഗ്ലീഷ് തദ്ദേശഭാഷയായിട്ടുള്ള യു എസ്, യു കെ, ന്യൂസീലന്‍ഡ്,
ഓസ്ട്രേലിയ എന്നിവയാണ് ഇന്നര്‍ സര്‍ക്കിള്‍ അഥവാ ആന്തരവൃത്ത രാജ്യങ്ങള്‍. അവയ്ക്കുചുറ്റും ഉള്ള
ബാഹ്യവൃത്തങ്ങള്‍ പ്രതിനിധീകരിക്കുന്നത് തദ്ദേശഭാഷയല്ലെങ്കിലും ഇംഗ്ലീഷ് പ്രധാനഭാഷയായിത്തീര്‍ന്ന
രാജ്യങ്ങളാണ്. മുന്‍ ബ്രിട്ടീഷ് ‍കോളണി രാജ്യങ്ങളെല്ലാം ഇതില്‍പ്പെടും. മൂന്നാം നിരയില്‍ വരുന്നത്
വികസിക്കുന്ന വൃത്തങ്ങള്‍ അഥവാ എക്സ്പാന്‍ഡിങ്ങ് സര്‍ക്കിള്‍സ് എന്നറിയപ്പെടുന്നു. ബന്ധഭാഷയെന്ന
നിലയിലോ വിദേശഭാഷയെന്ന നിലയിലോ ഇംഗ്ലീഷിന് സ്ഥാനമുള്ള രാജ്യങ്ങള്‍ ഇതിലുള്‍പ്പെടും.
ആന്തരവൃത്തരാജ്യങ്ങളിലെ അഥവാ ഇംഗ്ലീഷ് തദ്ദേശീയഭാഷയായ രാജ്യങ്ങളിലെ അതേ നിലവാരമുള്ള
ഇംഗ്ലീഷ് തന്നെ പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളിലും മറ്റും ഉപയോഗിക്കണമെന്ന നിബന്ധനയാണ്
ശാസ്ത്രജ്ഞര്‍ക്കുംമറ്റും പ്രയാസങ്ങള്‍ സൃഷ്ടിക്കുന്നത്. "almost incomprehensible", "near
unintelligibility", "the grammatical mistakes are so severe" എന്നിങ്ങനെയുള്ള
കമന്റുകളാണ് പല പ്രബന്ധങ്ങളുടെ മേലും വീഴുന്നത്.</p>
<p>തദ്ദേശീയഭാഷകരുടെ ഭാഷാനിലവാരത്തില്‍ എഴുതുകയെന്നത്, അവരുടെ ഭാഷാനൈപുണി നേടുകയെന്നത്,
പലപ്പോഴും വിദേശീയരെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം എളുപ്പമല്ല. പ്രത്യേകിച്ച് ഇംഗ്ലീഷ്ഭാഷയുടെ
ഘടനയില്‍നിന്ന് തുലോം വ്യത്യസ്തമായ ഘടനയോടുകൂടിയ ഭാഷാഉപയോക്താക്കള്‍ക്ക്. ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷ
സംസാരിക്കാത്തവര്‍ (non-speaker), ഇംഗ്ലീഷേതര ഭാഷകര്‍ (non-native speaker),
തദ്ദേശീയ ഭാഷകര്‍ (native speaker) എന്നിവരെയെല്ലാം ഒരേ ഗണത്തില്‍ കണക്കിലെടുക്കുന്നത്
അനീതിയാണ്. പഠനവിഷയത്തിലുള്ള അറിവിനേക്കാളുപരി ഇംഗ്ലീഷ്‌പരിജ്ഞാനം ഇവിടെ പ്രധാനഘടകമായി
വരുന്നു. 'ബാഡ് ഇംഗ്ലീഷ് ' എന്ന മുദ്ര മൂലം പ്രബന്ധങ്ങളും മറ്റും പ്രസിദ്ധീകരിക്കാന്‍ വലിയ
കാലതാമസം വരുന്നു. പലര്‍ക്കും മറ്റുള്ളവരുടെ സഹായത്തോടുകൂടിയേ പ്രബന്ധങ്ങള്‍ ഇംഗ്ലീഷില്‍
തയ്യാറാക്കാന്‍‍ കഴിയുന്നുള്ളൂ. ഭാഷയുടെ നിലവാരം സംബന്ധിച്ച പ്രശ്നങ്ങള്‍ ചൂണ്ടിക്കാട്ടി പ്രബന്ധം
പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്നത് ബോധപൂര്‍വം വൈകിക്കുകയും അതിനിടെ സ്വന്തം പ്രബന്ധം പ്രസിദ്ധീകരിച്ച്
ക്രെഡിറ്റ് നേടുകയും ചെയ്ത എഡിറ്റോറിയല്‍ ബോര്‍ഡ് അംഗങ്ങളും ഉണ്ടെന്ന് പറയപ്പെടുന്നു. അതൊക്കെ
പൊതുവായ സംഭവങ്ങളല്ലെങ്കിലും ഭാഷാപരമായ വിവേചനം ഇവിടെ സംഭവിക്കുന്നുണ്ട് എന്നത് തര്‍ക്കമറ്റ
കാര്യമാണ്.</p>
<p>നിലവിലുള്ള സ്ഥിതി അസന്തുലിതാവസ്ഥയും വിവേചനവും സൃഷ്ടിക്കുന്നു. ശാസ്ത്രവിഷയങ്ങള്‍ക്കായാലും
സാമൂഹികശാസ്ത്രവിഷയങ്ങള്‍ക്കായാലും പരസ്പരമുള്ള കൊള്ളക്കൊടുക്കലുകളും ആശയവിനിമയവും
ഒഴിച്ചുകൂടാന്‍ പറ്റാത്തതുമാണ്. നേരത്തെ ചൂണ്ടിക്കാണിച്ചതുപോലുള്ള നടപടികള്‍ താത്കാലികമായതോ
ഭാഗികമായതോ ആയ പരിഹാരങ്ങളേ ആവുന്നുള്ളുതാനും. പിന്നെ എന്താണ് വഴി? ദീര്‍ഘകാലലക്ഷ്യത്തോടെ
ഏത് ദിശയിലാണ് നീങ്ങേണ്ടത്? ഭാഷാപരമായ പുതുവഴികളുടെ അന്വേഷണം ഇവിടെയാണ് പ്രസക്തമാകുന്നത്.
ഗ്ലോബലിഷ് എന്നൊരു ആശയം ഉയര്‍ന്നുവന്നിട്ടുണ്ട്. ആഗോള ഇംഗ്ലീഷിനെ ഒരു പുതുഭാഷയായി
പരിവര്‍ത്തിപ്പിക്കുകയാണത്. ലളിതവത്കരിച്ചതും പരിഷ്കരിച്ചതുമായ ഇംഗ്ലീഷിനെക്കുറിച്ച് പലരും പല
ആശയങ്ങള്‍ പല കാലങ്ങളിലായി മുന്നോട്ടുവച്ചിട്ടുണ്ട്. ഇംഗ്ലീഷ് ഫോര്‍ ഇന്റര്‍നാഷണല്‍ കമ്യൂണിക്കേഷന്‍,‍
ഇംഗ്ലീഷ് ആസ് എ ലിംഗ്വാ ഫ്രാങ്കാ തുടങ്ങിയ ആശയങ്ങളൊക്കെ അതിന്റെ ഭാഗമാണ്. പുതിയൊരുതരം
അക്കാദമിക് ഇംഗ്ലീഷിനെ മുന്നോട്ടുവച്ചത് 1989 ല്‍ ഹാര്‍ട്ട്മുട്ട് ഹേബര്‍ലാന്‍ഡ് (Hartmut
Haberland) ആണ്. അത് അമേരിക്കന്‍, ബ്രിട്ടീഷ് ഇംഗ്ലീഷുകളില്‍നിന്ന് വിഭിന്നമാണെന്നുമാത്രമല്ല,
ശരിയായി എഴുതുകയോ പറയുകയോ ചെയ്യണമെങ്കില്‍ അവര്‍ക്കും അത് പഠിച്ചെടുത്തേ കഴിയൂ. അത് ഇന്ന്
നിലവിലുള്ള സാംസ്കാരികമോ വംശീയമോ ആയ എല്ലാ ഇംഗ്ലീഷ് വകഭേദങ്ങളില്‍നിന്നും അകലം
പാലിക്കുന്നതായിരിക്കും. മികച്ച ഇംഗ്ലീഷ് തദ്ദേശീയഭാഷകരുടെ ഇംഗ്ലീഷാണെന്ന സങ്കല്പത്തെ ഇത്
തിരസ്കരിക്കുന്നു. ഗ്ലോബലീസ് (Globalese) എന്നും ഇതിനെ വിളിച്ചുവരുന്നുണ്ട്.</p>
<p>അക്കാദമികമേഖലയില്‍ മാത്രം ഒതുക്കിനിര്‍ത്താതെ മറ്റെല്ലാ വ്യാവഹാരികമേഖലകളിലേക്കും
ഗ്ലോബലിഷിനെ കൊണ്ടുവരാമെന്ന അഭിപ്രായമാണ് ഉള്‍റിഷ് അമോണ്‍‍ മുന്നോട്ടുവെക്കുന്നത്.
എല്ലാതരത്തിലുള്ള ദേശീയ സവിശേഷതകളുടെയും അംശങ്ങളെ അതില്‍ ഇണക്കിച്ചേര്‍ക്കാം. അതായത്
ആഫ്രിക്കന്‍ ഇംഗ്ലീഷ്, ഇന്ത്യന്‍ ഇംഗ്ലീഷ്, ചൈനീസ് ഇംഗ്ലീഷ് തുടങ്ങിയവയുടെ സവിശേഷതകളൊക്കെ
ബന്ധിപ്പിക്കാം. പ്ലൂരിസെന്‍ട്രിക്ക് (pluricentric- അനേക കേന്ദ്രങ്ങളുള്ളത് എന്ന അര്‍ത്ഥത്തില്‍)
എന്നോ പ്ലൂരി നാഷണല്‍ (pluri national) എന്നോ പറയാവുന്ന ഒന്ന്. മൂന്ന് തരം സവിശേഷതകള്‍
ഗ്ലോബലിഷിന് ഉണ്ടാവണം. ഒന്ന്, ഓരോ രാജ്യത്തും അവിടുത്തെ സവിശേഷതകള്‍ക്കനുസരിച്ചുള്ള
മാനദണ്ഡങ്ങള്‍ (norms) അതിനുണ്ടായിരിക്കും. രണ്ട്, എന്നാല്‍ പരസ്പരം മനസ്സിലാകാനായി,
എല്ലാതരം ദേശീയ വകഭേദങ്ങള്‍ക്കുമപ്പുറമുള്ള ഭാഷാശാസ്ത്രപരമായ സാജാത്യം അവയോരോന്നും
പിന്തുടരും. മൂന്ന്, ഓരോ വകഭേദത്തെയും സ്വയംഭരണാധികാരമുള്ള ഒന്നായി പരസ്പരം അംഗീകരിക്കും.
പരസ്പരം മനസ്സിലാക്കാന്‍ കഴിയുന്ന സ്പഷ്ടത എന്നത് മൂലതത്വമായെടുത്ത് കര്‍ശനമായി
പിന്തുടരുകയാണെങ്കില്‍ ഈ നിര്‍ദേശം പ്രായോഗികമാക്കാനും ഇന്നുള്ള അസന്തുലിതാവസ്ഥയെ മറികടക്കാനും
കഴിയും. ഇതിന്റെ പ്രായോഗികവത്കരണം വളരെ ലളിതമായ ഒരു പ്രക്രിയയാണെന്ന
മൂഢവിശ്വാസത്തിലല്ല, മറിച്ച് നിലവിലുള്ള പ്രശ്നത്തിന്റെ ഗൗരവവും അതുയര്‍ത്തുന്ന
സാമൂഹികപ്രത്യാഘാതങ്ങളുടെ ആഴവും മുന്‍നിര്‍ത്തിയാണ് നിര്‍ദേശം മുന്നോട്ടുവച്ചിട്ടുള്ളത്.
ഭാഷാശാസ്ത്രപരവും രാഷ്ട്രീയവും സംഘാടനപരവുമായ നിരവധി പ്രശ്നങ്ങളെ ഇഴകീറി പരിശോധിച്ച്
പരിഹാരങ്ങള്‍ കണ്ടെത്തേണ്ടിവരും എന്നതില്‍ സംശയമില്ല.</p>
<p>ഇംഗ്ലീഷിന്റെ തദ്ദേശീയഭാഷകരല്ലാത്തവര്‍ രൂപപ്പെടുത്തുന്ന മാനദണ്ഡങ്ങള്‍ തദ്ദേശീയര്‍ രൂപം
നല്‍കുന്ന മാനദണ്ഡങ്ങള്‍ക്ക് തുല്യംനില്‍ക്കുമെന്ന് കരുതുന്നത് മൗഢ്യമല്ലേ? അല്ലെന്ന് പറയാന്‍ ചരിത്രം
പ്രേരിപ്പിക്കുന്നു. വടക്കന്‍ ജര്‍മനിയിലുണ്ടായിരുന്നവര്‍ പരമ്പരാഗതമായി താഴ്ന്ന ജര്‍മന്‍ (Low
German) എന്നു വിളിക്കപ്പെട്ട വകഭേദം ഉപയോഗിച്ചുപോന്നവരായിരുന്നു. പതിനാറാം നൂറ്റാണ്ടില്‍
പ്രൊട്ടസ്റ്റന്റ് പ്രസ്ഥാനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടാണ് ഉയര്‍ന്ന ജര്‍മന്‍ (High German) ഉപയോഗിക്കാന്‍
അവര്‍ തുടങ്ങിയത്. പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടാവുമ്പോഴേക്കും വടക്കന്‍ ജര്‍മന്‍കാരുടെ ഹൈ ജര്‍മന്‍ തെക്കന്‍
ജര്‍മന്‍കാരുടെ ഭാഷാവകഭേദത്തെക്കാള്‍, അതായത് തദ്ദേശീയഭാഷകരുടെ വകഭേദത്തെക്കാള്‍ ഉയര്‍ന്ന
നിലവാരമുള്ള ഭാഷയായി മാറി. അതാണ് ഇന്നത്തെ ജര്‍മന്‍ ഭാഷ. ലാറ്റിനില്‍ നിന്ന് ഉത്ഭവിച്ച
റൊമാന്‍സ് ഭാഷകള്‍ മറ്റൊരു ഉദാഹരണമാണ്. ഹീബ്രുവിന്റെ പുനരുജ്ജീവനം യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാക്കിയതും
തദ്ദേശീയഭാഷകരല്ല.</p>
<p>ഗ്ലോബലിഷ് എന്ന ആശയം യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാവുകയാണെങ്കില്‍ എല്ലാവരും രണ്ടാംഭാഷയെന്ന നിലയില്‍ അത്
പഠിക്കേണ്ടി വരും. ബ്രിട്ടീഷുകാരും അമേരിക്കക്കാരും ഇംഗ്ലീഷും ഗ്ലോബലിഷും പഠിക്കുന്നു.
ജര്‍മന്‍കാര്‍ ജര്‍മനും ഗ്ലോബലിഷും പഠിക്കുന്നു. നമ്മള്‍ മലയാളവും ഗ്ലോബലിഷും പഠിക്കുന്നു... അങ്ങനെ.
</p>
<h3 class="section-head" id="വൈജ്ഞാനിക ഭാഷയാക്കി മാറ്റല്‍"><a
href="#വൈജ്ഞാനിക ഭാഷയാക്കി മാറ്റല്‍">വൈജ്ഞാനിക ഭാഷയാക്കി മാറ്റല്‍</a></h3>
<p>മുകളില്‍ സൂചിപ്പിച്ച കാര്യങ്ങളോടൊപ്പം നടക്കേണ്ട പ്രക്രിയയാണ് ഇപ്പോള്‍
വിജ്ഞാനഭാഷകളല്ലാത്ത ഭാഷകളെ (നേരത്തെ നാം നടത്തിയ വിഭജനപ്രകാരം മൂന്നാം ഗ്രൂപ്പില്‍പ്പെട്ട
ഭാഷകള്‍) വിജ്ഞാനഭാഷകളാക്കി മാറ്റുവാനുള്ള പ്രവര്‍ത്തനങ്ങള്‍. ഒരിക്കലും അന്തര്‍ദേശീയതലത്തിലുള്ള
വിജ്ഞാനഭാഷയായി ഉപയോഗിക്കപ്പെടാത്തവയാണവ. അതിനുവേണ്ടത് ആസൂത്രിതവും ഏകോപിതവുമായ
പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളാണ്. കോര്‍പ്പസ് തലത്തിലുള്ള ആസൂത്രണം ഇവയുടെ കാര്യത്തില്‍ വളരെ പ്രധാനപ്പെട്ടതാണ്.
വൈജ്ഞാനികകാര്യങ്ങള്‍ കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ കഴിയുംവിധം ഭാഷയെ ഒരുക്കേണ്ടതുണ്ട്. ഇതിനാവശ്യമായ
മുന്നൊരുക്കങ്ങള്‍, സ്ഥാപനങ്ങള്‍, സംഘടനാരൂപങ്ങള്‍എന്നിവയെല്ലാം പ്രധാനമാണ്. ഭാഷയിലെ പദസമ്പത്ത്,
പ്രത്യേകിച്ച് സാങ്കേതികപദസമ്പത്ത് തുടര്‍ച്ചയായി വര്‍ധിപ്പിക്കാനുള്ള പിന്തുണാസംവിധാനമുണ്ടാവണം.
അതിന് കൃത്യതയുണ്ടാവണം. ശാസ്ത്രീയമായ നയമുണ്ടാവണം. ഏകീകരണമുണ്ടാവണം. വൈജ്ഞാനികകാര്യങ്ങള്‍
കൈകാര്യം ചെയ്യുന്നതില്‍ ഒരു ഭാഷ വിജയിക്കുന്നത്, ആ ഭാഷയില്‍ നവീനമായ വിജ്ഞാനം
ഉല്പാദിപ്പിക്കാന്‍ കഴിയുമ്പോഴാണ്. അത് സാധ്യമാക്കുകയെന്ന ലക്ഷ്യംവച്ചായിരിക്കണം
നീങ്ങേണ്ടത്.</p>
<p>സ്വാഭാവികമായും സാങ്കേതികപദങ്ങളെ എങ്ങനെയാണ് സമീപിക്കേണ്ടതെന്ന പ്രശ്നമുദിക്കും. അവിടെ
അന്താരാഷ്ട്രതലത്തിലുള്ള പദങ്ങള്‍ക്ക് പ്രാമുഖ്യം കൊടുക്കുകയെന്ന സമീപനമാണ് കൈക്കൊള്ളേണ്ടത്.
എങ്കിലേ വൈജ്ഞാനികമേഖലയിലെ ഉന്നതപഠനവും ആശയവിനിമയവും ബുദ്ധിമുട്ടില്ലാതെ
മുന്നോട്ടുകൊണ്ടുപോവാന്‍ കഴിയൂ. ഇതിന്നര്‍ത്ഥം ഇംഗ്ലീഷേതര ഭാഷകളില്‍ പുതുതായി
സാങ്കേതികപദങ്ങളുണ്ടാക്കേണ്ട എന്നല്ല. സാധ്യമാവുന്നേടത്തോളം അതിന് ശ്രമിക്കണം. തികച്ചും
കൃത്രിമമായി പദങ്ങള്‍ നിര്‍മിക്കുമ്പോഴാണ് പ്രശ്നങ്ങള്‍ ഉടലെടുക്കുന്നത്. തനത് പദങ്ങള്‍ നിര്‍മിക്കുമ്പോഴും
അന്താരാഷ്ട്രപദം കൂടി വിദ്യാര്‍ത്ഥികളെ പരിചയപ്പെടുത്തണം. പദങ്ങള്‍ കടമെടുക്കുകയെന്നത്
ലജ്ജിക്കേണ്ട കാര്യമല്ല. എല്ലാ ഭാഷകളും വളര്‍ന്നതും വളരുന്നതും പദങ്ങള്‍ ലോഭമില്ലാതെ
കടമെടുത്തിട്ടാണ്. അപ്പോള്‍, പണ്ഡിതര്‍ക്ക് അന്താരാഷ്ട്രപദങ്ങളുപയോഗിച്ച് സാധാരണജനങ്ങളുമായി
അവരുടെ വിഷയം ചര്‍ച്ചചെയ്യാന്‍ കഴിയുമോ എന്ന പ്രശ്നമുയരും. അത് വലിയതോതില്‍ പ്രശ്നങ്ങള്‍
സൃഷ്ടിക്കാന്‍ സാധ്യതയില്ല. കാരണം ജനങ്ങളുമായി ചര്‍ച്ച ചെയ്യുമ്പോള്‍ ആ പദത്തിന്റെ പുറകിലുള്ള
സങ്കല്പനത്തെ വിശദീകരിച്ചാല്‍ മതിയാവും. അതിലുപരി സാങ്കേതികപദജടിലമായല്ലല്ലോ ഏത് വിഷയവും
സാധാരണക്കാരുമായി ചര്‍ച്ച ചെയ്യേണ്ടത്. അവിടെ വിഷയം അവരുടെ നിത്യജീവിതഭാഷയിലേക്ക്,
നിത്യജീവിതത്തിലെ ഉദാഹരണങ്ങളിലേക്ക് കൊണ്ടുപോവുകയാണ് വേണ്ടത്.</p>
<p>ഒരു കാര്യം പ്രത്യേകം ശ്രദ്ധിക്കേണ്ടത്, ഒരു ഭാഷയെ വിജ്ഞാനഭാഷയാക്കാനുള്ള ശ്രമങ്ങളുടെ
പൂരകഘടകമാണ് അത് അധ്യയനമാധ്യമമാവുകയെന്നത്. പ്രത്യേകിച്ച് ശാസ്ത്ര-സാമൂഹികശാസ്ത്ര വിഷയങ്ങളുടെ
കാര്യത്തില്‍. അധ്യയനമാധ്യമവിഷയത്തെ മാറ്റിനിര്‍ത്തിക്കൊണ്ട് വിജ്ഞാനഭാഷയാക്കാനുള്ള
ശ്രമങ്ങളെല്ലാം പാഴിലാവുകയേയുള്ളൂ. ശാസ്ത്ര- ഗണിതശാസ്ത്ര വിഷയങ്ങളുടെ പഠനമാധ്യമം
മാതൃഭാഷയില്‍നിന്ന് ഇംഗ്ലീഷിലേക്ക് മാറ്റിയ മലേഷ്യന്‍ സര്‍ക്കാരിന്റെ നടപടി ബഹാസ മലേഷ്യയെ
വിജ്ഞാനഭാഷയാക്കാന്‍ നടത്തിക്കൊണ്ടിരുന്ന അവരുടെ ശ്രമങ്ങളില്‍ നിന്നുള്ള അപഭ്രംശമായായിരുന്നു.
2003 ല്‍ നടത്തിയ ഈ പരിഷ്കാരം സൃഷ്ടിച്ച കുഴപ്പങ്ങള്‍ തിരിച്ചറിഞ്ഞ് 2010 ല്‍ അവര്‍ തിരുത്തുകയും
മുഴുവന്‍ വിഷയങ്ങളുടെയും അധ്യയനമാധ്യമം മാതൃഭാഷയിലേക്കുകൊണ്ടുവരികയും ചെയ്തു.
അധ്യയനമാധ്യമരംഗത്തുനിന്ന് മാതൃഭാഷയെ മറ്റേതെങ്കിലും ഭാഷകൊണ്ട് അകറ്റിനിര്‍ത്തി വിജ്ഞാനസമൂഹ
സങ്കല്പത്തിലേക്ക് സഞ്ചരിക്കാനാവില്ല.</p>
<p>ഭാഷയുടെ ആധുനികീകരണമാണ് മറ്റൊരു പ്രധാനമേഖല. സാങ്കേതികമായി അതിവേഗം
മാറിക്കൊണ്ടിരിക്കുന്ന ലോകത്തോടൊപ്പം സഞ്ചരിക്കാന്‍ ഭാഷയ്ക്കു കഴിയണം. അതില്‍നിന്നു
മുഖംതിരിച്ചുനില്‍ക്കുന്നവ അഗണ്യകോടിയിലേക്ക് തള്ളപ്പെടുകയേ ഉള്ളൂ. ഇന്റര്‍നെറ്റിന്റെ വരവ്,
യൂണിക്കോഡ് വ്യവസ്ഥയുടെ ആവിഷ്കരണം എന്നിവ ഭാഷകള്‍ക്ക് മുന്നില്‍ നിരവധി സാധ്യതകള്‍ തുറന്നിടുന്നുണ്ട്.
ഇന്റര്‍നെറ്റിലെ സാന്നിധ്യത്തില്‍ കുതിപ്പുനേടിക്കൊണ്ട് വളര്‍ച്ചയുടെ പടവുകള്‍ കയറുകയാണ് ചൈനീസ്
ഭാഷ‍. മറ്റു പലഭാഷകളും അതിനുള്ള ശ്രമത്തിലാണ്. 1990 കളുടെ മധ്യത്തില്‍ ഇന്റര്‍നെറ്റിലെ
ഉള്ളടക്കത്തിന്റെ 80 ശതമാനവും ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷയിലുള്ളതായിരുന്നു. എന്നാല്‍ 2011 ആവുമ്പോഴേക്കും അത്
ഏതാണ്ട് 27 ശതമാനത്തിലേക്ക് മാറി എന്നാണ് കണക്കുകള്‍ സൂചിപ്പിക്കുന്നത്. www.stattista.com
നല്‍കുന്ന കണക്കുപ്രകാരം 2020 ജനുവരിയിലെ ഇന്റര്‍നെറ്റ് ഉപയോക്താക്കളില്‍ 25. 9 ശതമാനമാണ്
ഇംഗ്ലീഷ് ഉപയോഗിച്ചത്. തൊട്ടുപുറകിലുള്ള ചൈനീസ് 19.4 ശതമാനം പേര്‍ ഉപയോഗിച്ചു. ഓരോ
ഭാഷയിലെയും വൈജ്ഞാനിക ഉള്ളടക്കങ്ങള്‍ വലിയതോതില്‍ ഇന്റര്‍നെറ്റില്‍ ലഭ്യമാക്കേണ്ടതുണ്ട്.
സ്വതന്ത്രലഭ്യതാപ്രസ്ഥാനത്തിന്റെ സാധ്യതകള്‍ ഈ രംഗത്ത് കൂടുതലായി പ്രയോജനപ്പെടുത്തണം.
വ്യത്യസ്തധര്‍മങ്ങള്‍ നിര്‍വഹിക്കുന്ന ഭാഷാടൂളുകള്‍ വികസിപ്പിക്കലും വര്‍ണതലത്തിലും ലിപിതലത്തിലും
നിലനില്‍ക്കുന്ന അവ്യവസ്ഥകളും പോരായ്മകളും പരിഹരിക്കലും ആധുനികവത്കരണത്തിന്റെ ഭാഗമായി
നടക്കണം.</p>
<p>ലോകഭാഷകളിലുള്ള വിജ്ഞാനം വലിയതോതില്‍ പരിഭാഷ വഴി ഇത്തരം ഭാഷകളിലേക്ക് കൊണ്ടുവരാന്‍
കഴിയണം. എല്ലാ ഭാഷകളുമായും കൊടുക്കലും വാങ്ങലും തടസ്സമില്ലാതെ നിരന്തരമായി നടക്കാന്‍
സഹായകമായ സംവിധാനങ്ങള്‍ ഒരുക്കണം. മറ്റുഭാഷകളില്‍നിന്ന് വാങ്ങുന്നതുപോലെതന്നെ പ്രധാനമാണ്
അങ്ങോട്ട് നല്‍കലും. ബഹാസ മലേഷ്യ, കാറ്റലന്‍ ഭാഷകള്‍ വൈജ്ഞാനികനിലവാരമാര്‍ജിക്കാനായി നടത്തിയ
ശ്രമങ്ങളെ പഠനവിധേയമാക്കുകയും അവയില്‍നിന്ന് എന്തെങ്കിലും അനുഭവങ്ങള്‍ ഉള്‍ക്കൊള്ളാനുണ്ടോ എന്ന്
പരിശോധിക്കുകയും ചെയ്യുന്നത് നന്നാവും.</p>
<h3 class="section-head" id="മലയാളത്തെക്കുറിച്ച് ഒരു വാക്കുകൂടി"><a
href="#മലയാളത്തെക്കുറിച്ച് ഒരു വാക്കുകൂടി">മലയാളത്തെക്കുറിച്ച് ഒരു വാക്കുകൂടി</a></h3>
<p>അന്താരാഷ്ട്രരംഗത്തെ വൈജ്ഞാനികവിനിമയത്തിലെ അസന്തുലിതാവസ്ഥയും അനഭിലഷണീയമായ
പ്രവണതകളും പരിഹരിക്കേണ്ടതിന്റെ പ്രസക്തിയും പ്രാധാന്യവുമാണ് നാം ചര്‍ച്ച ചെയ്തത്.
എങ്ങനെയെന്നുള്ള ചോദ്യത്തിന് റെഡിമെയ്ഡ് ഉത്തരമില്ലെങ്കിലും ഉത്തരങ്ങളിലേക്ക് നയിക്കാവുന്ന
ഘടകങ്ങളുണ്ട് എന്നും കണ്ടു. അവയെ തേടുകയും പരിപോഷിപ്പിക്കുകയും ചെയ്തേ പറ്റൂ.</p>
<p>മലയാളഭാഷയെക്കുറിച്ചുള്ള പരാമര്‍ശത്തോടുകൂടിയേ ഈ പുസ്തകം അവസാനിപ്പിക്കാന്‍ കഴിയൂ. മുകളില്‍
പരാമര്‍ശിച്ച മൂന്നാം ഗ്രൂപ്പ് ഭാഷകളുടെ കൂട്ടത്തില്‍പ്പെടുന്ന ഭാഷയാണ് നമ്മുടെ മലയാളം.
മലയാളഭാഷയേയും വൈജ്ഞാനികഭാഷയായി പരിവര്‍ത്തിപ്പിക്കേണ്ടതുണ്ട്. അത് അസാധ്യമായ കാര്യമല്ല.
ഇന്ത്യയിലെ‍ മറ്റ് പ്രാദേശികഭാഷകളിലൊന്നും ഭാഷാകൗടലീയം പോലൊരു ഗ്രന്ഥമിറങ്ങാത്ത കാലത്ത്,
പന്ത്രണ്ടാം നൂറ്റാണ്ടില്‍, അത് സാധ്യമാക്കിയ ഭാഷയാണ് മലയാളം. ജ്യേഷ്ഠദേവന്റ യുക്തിഭാഷയെന്ന
ഗണിതശാസ്ത്രഗ്രന്ഥം മലയാളത്തില്‍ ഇറങ്ങുന്നത് 1530 ലാണ്. എന്നാലിന്ന് നിത്യവ്യഹാരങ്ങള്‍ക്കുപരി
കേവലം സാഹിത്യ- സാംസ്കാരികരംഗത്തു മാത്രമെ നാം മലയാളത്തെ പ്രയോജനപ്പെടുത്തുന്നുള്ളൂ. ഒരു
സാംസ്കാരികഭാഷയെന്ന നിലയില്‍ മാത്രം അത് അധികകാലം നിലനില്‍ക്കില്ല. ആധുനിക
വൈജ്ഞാനികവ്യവഹാരങ്ങളെ ഉള്‍ക്കൊള്ളാനുള്ള കരുത്ത് മലയാളത്തിനിന്നില്ല. അത് തനിയെ
ഉണ്ടാവുന്നതല്ലെന്ന് നമുക്കറിയാം. മലയാളത്തെ ആധുനികകാലത്തിനനുയോജ്യമായ ഒരു വിജ്ഞാനഭാഷയായി
പരിവര്‍ത്തിപ്പിക്കാനുള്ള ആസൂത്രിതമായ പ്രവര്‍ത്തനങ്ങള്‍ ഉണ്ടായില്ല എന്നതാണ് വസ്തുത. അറുപതുകളില്‍
ആരംഭിച്ച ചെറിയ ശ്രമങ്ങള്‍ പാതിവഴിയില്‍ നിലച്ചും പോയി. പഴയതില്‍ന്ന് അനുഭവപാഠങ്ങള്‍
ഉള്‍ക്കൊണ്ടുകൊണ്ട് പുതിയ ശ്രമങ്ങള്‍ക്ക് തുടക്കമിടാന്‍ ഇനിയൊ ട്ടും വൈകിക്കൂടാ. നമുക്കത്
സാധ്യമാണ്; സാധ്യമാക്കിയേ പറ്റൂ. അത് പറ്റുമോ എന്ന് സംശയിക്കുന്ന വലിയൊരു വിഭാഗം
ആളുകളിവിടെയുണ്ട്. മലയാളമെന്നത് അത്ര ചെറിയ ഭാഷയൊന്നുമല്ല. ഏതാണ്ട് മൂന്നരക്കോടി ജനങ്ങള്‍
അതിന്നുപുറകിലുണ്ട്. നമുക്കത് ബോധ്യപ്പെടണമെന്നേയുള്ളൂ.</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../17_englishintetherottam">ഇംഗ്ലീഷിന്റെ തേരോട്ടം</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../19_avalambam">അവലംബം</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
